<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>TEDx on Pierre Morsa | Présenter en public et GTD</title>
    <link>https://www.pierremorsa.com/categories/tedx/</link>
    <description>Recent content in TEDx on Pierre Morsa | Présenter en public et GTD</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 20 Feb 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/categories/tedx/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>18 minutes, la durée optimale d&#39;une présentation ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-02-20-18-minutes-duree-optimale-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-02-20-18-minutes-duree-optimale-presentation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si vous connaissez les conférences TED et TEDx, vous avez probablement entendu parler de la règle des 18 minutes : les présentations doivent respecter une règle stricte, ne pas dépasser 18 minutes. Tout le monde s&amp;rsquo;y plie, du présentateur inconnu aux plus grandes célébrités.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais pourquoi 18 minutes ? Pourquoi pas 10, 20 ou 30 minutes ? En réalité &lt;strong&gt;la règle des 18 minutes maximum pour une présentation ne repose sur aucune étude scientifique&lt;/strong&gt;. Il s&amp;rsquo;agit juste de la durée maximum que le fondateur de TED a choisi par préférence personnelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et dans la pratique ? Dans bien des cas 18 minutes c&amp;rsquo;est déjà long pour une présentation au format TEDx. Les meilleures présentations sont souvent plus courtes, entre 10 et 15 minutes, car les présentateurs ont souvent mieux synthétisé et simplifié leur message.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le mieux est de prendre le temps de 18 minutes comme un temps maximal à ne pas dépasser, mais si possible de faire plus court. Il vaut bien mieux avoir un contenu excellent de 7 minutes qu&amp;rsquo;un contenu moyen de 18 minutes.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La recette d&#39;un TEDx réussi</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-11-07-la-recette-d-un-tedx-reussi/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-11-07-la-recette-d-un-tedx-reussi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Qu&amp;rsquo;est-ce qui fait un événement TEDx réussi ? La qualité des Speakers ? Oui, bien sûr. La qualité des organisateurs ? Sans aucun doute. Ce sont les ingrédients de base indispensables, mais ils ne sont pas suffisants pour créer un événement exceptionnel. Il y a autre chose. Après y avoir longuement réfléchi, je pense que cet élément, c&amp;rsquo;est la &lt;strong&gt;recette&lt;/strong&gt; de l&amp;rsquo;événement. Tout comme un bon plat demande d&amp;rsquo;avoir un équilibre entre les différentes saveurs, un événement TEDx réussi va équilibrer les différents sujets abordés pour concocter un programme particulièrement savoureux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Concrètement un bon événement TEDx ne se résume pas à une série de bonnes présentations. Il faut aussi avoir un bon &amp;ldquo;mix&amp;rdquo; entre sujets de fond, histoires personnelles et performances artistiques, et faire en sorte que ces différents sujets s&amp;rsquo;accordent bien entre eux. C&amp;rsquo;est ça que j&amp;rsquo;appelle la recette de l&amp;rsquo;événement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les sujets de fond constituent l&amp;rsquo;ossature d&amp;rsquo;un bon TEDx. Qu&amp;rsquo;ils traitent de la science, du design, de l&amp;rsquo;art, de la cuisine de la philosophie ou de tout autre sujet, ils doivent poser les bonnes questions et apporter des éléments de réflexion nouveaux qui vont enrichir le débat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les histoires personnelles doivent être inspirantes, amusantes, émouvantes. Elles doivent ouvrir la petite fenêtre cachée que personne ne remarque mais qui donne un point de vue unique sur le monde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin une ou deux performances artistiques, en particulier musicales, vont apporter une touche de fraîcheur et de légèreté au programme. Sauf si c&amp;rsquo;est moi qui joue de la guitare, dans ce cas rien ne peut sauver votre événement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En repensant aux événements TEDx que j&amp;rsquo;ai préféré, je pense vraiment que c&amp;rsquo;est la qualité de cette recette qui fait la différence entre les bons TEDx et les excellents TEDx.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et vous, qu&amp;rsquo;est-ce qui vous fait apprécier un événement TEDx plus qu&amp;rsquo;un autre ?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le guide ultime du TEDx Speaker</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/guide-ultime-tedx-speaker/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/guide-ultime-tedx-speaker/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sur le site d’IdeasonStage, je viens de publier le guide ultime du TEDx Speaker, pour aider les intervenants à se préparer. Ce guide couvre tous les sujets : la logistique, l’histoire, les visuels, même la façon de s’habiller le jour T ! Le guide peut être librement utilisé par tout événement TEDx.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si ça vous intéresse, c’est &lt;a href=&#34;https://www.ideasonstage.com/fr/guide-tedx-speaker/&#34;&gt;par ici ! Le guide ultime du TEDx Speaker.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>