<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>TEDx on Pierre Morsa</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/tedx/</link>
    <description>Recent content in TEDx on Pierre Morsa</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sun, 31 Oct 2021 07:49:27 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/tedx/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Facebook devient Meta</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-11-01-facebook-devient-meta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-11-01-facebook-devient-meta/</guid>
      <description>Il paraît que c’est le sujet à la mode. Je ne sais par trop pourquoi, parce qu’à la fin ça ne va pas changer grand-chose. Après tout, qui se souvient que Orange, avant, c’était France Télécom, Altria c’était Philip Morris ou Orano Cycle c’était Areva et encore avant la Cogema ?&#xA;Il y a quand même deux choses que je ne comprends pas :&#xA;Pourquoi une société comme Apple n’éprouve pas le besoin de changer de nom ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Science vs méthode scientifique</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-10-25-science-vs-methode-scientifique/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-10-25-science-vs-methode-scientifique/</guid>
      <description>En parcourant Amazon, que vois-je ? Un livre qui avec un titre qui laisse penser que la science prouve l’existence de Dieu. Je ne donne pas le titre ici, ni de lien, pour ne pas donner de visibilité à ce genre d’ouvrage. Le sous-titre indique même que la science est la nouvelle alliée de Dieu. Bon, soit. J’ignorais que la science s’était alliée avec un vieux monsieur barbu qui a un gros doigt et vit quelque part sur un nuage dans le ciel.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment trouver le numéro du service client Orange Pro</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-10-18-comment-trouver-le-numero-du-service-client-orange-pro/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-10-18-comment-trouver-le-numero-du-service-client-orange-pro/</guid>
      <description>Note : si tout ce que vous cherchez c’est le numéro du service client Orange Pro, à la date du 15/10/2021 c’est le 3901. Voir en fin d’article pour plus de détails.&#xA;La semaine dernière ma connexion internet est tombée en panne. La petite lumière qui indique la réception fibre est rouge, ce qui signifie que le signal n’arrive plus jusque chez moi.&#xA;Ayant eu une bonne expérience du service client Orange par le passé, je me dirige confiant vers la page de support.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Votre personnalité à partir des noms de vos meubles IKEA</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-04-01-personnalite-a-partir-noms-meubles-ikea/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-04-01-personnalite-a-partir-noms-meubles-ikea/</guid>
      <description>Il y avait l’astrologie, la numérologie, la graphologie. Je vous présente l’IKEAologie. Cette méthode permet de prédire votre personnalité et votre avenir à partir des noms des meubles IKEA que vous avez acquis lors de l’année dernière.&#xA;Voici comment procéder :&#xA;Prenez le nom de chaque meuble que vous avez acheté lors des 365 derniers jours. ATTENTION ATTENTION ATTENTION seuls les meubles ayant au moins un bout de bois comptent. Prenez chaque lettre, et convertissez-la en un nombre avec comme règle A = 1, B = 2, C = 3, etc.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les sept lois de Murphy des événements TEDx</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-11-05-sept-lois-de-murphy-evenement-tedx/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Nov 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-11-05-sept-lois-de-murphy-evenement-tedx/</guid>
      <description>Vous avez déjà peut-être assisté à un événement TEDx. Vous pouvez avoir l’impression que tout se passe toujours comme prévu. Mais ce n’est pas vraiment le cas. Ce n’est même jamais le cas. Voici les sept lois de Murphy d’une soirée TEDx, liste forcément incomplète et biaisée par mon point de vue de coach.&#xA;Première loi : la scène ne sera pas prête avant le début des répétitions du jour J.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Que faire si un de vos intervenants TEDx refuse de se préparer ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-09-10-que-faire-si-un-intervenant-tedx-refuse-de-se-preparer/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Sep 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-09-10-que-faire-si-un-intervenant-tedx-refuse-de-se-preparer/</guid>
      <description>Si vous avez déjà organisé une conférence TEDx, vous avez peut-être dû faire face à cette situation. Un intervenant refuse de se préparer, en invoquant diverses raisons : il a l’habitude de parler en public, pas le temps, piscine&amp;hellip;&#xA;Que faire dans cette situation ? Comment réagir ? Faut-il faire confiance à l’intervenant et accepter qu’il ne se prépare pas ? D’après mon expérience, non. Lorsqu’un intervenant refuse de se préparer, consciemment ou inconsciemment, c’est un drapeau rouge.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Qu&#39;ai-je appris (à TEDx) ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-05-14-qu-ai-je-appris-a-tedx/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-05-14-qu-ai-je-appris-a-tedx/</guid>
      <description>« Qu’ai-je appris ? »&#xA;C’est la question que je me pose après chaque conférence TEDx à laquelle j’assiste, que ce soit en tant que coach ou en tant que simple spectateur. Évidemment, de par mon métier et de par le nombre d’interventions que j’ai eu l’opportunité de voir, il devient de plus en plus difficile de trouver des sujets qui n’ont jamais été abordés. Pourtant, il est possible de construire une présentation intéressante même pour des sujets qui ont déjà été traités.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les TED commandements</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-04-16-ted-commandements/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-04-16-ted-commandements/</guid>
      <description>J’ai retrouvé ce vieux caillou chez moi1. Dessus sont imprimés les TED commandements, 10 règles qui sont données à tous les intervenants qui sont invités. Il existe plusieurs versions de cette pierre. Celle-ci date de 2009. Ces dix conseils sont plus que jamais d&amp;rsquo;actualité.&#xA;Tu ne voleras pas de temps. Attention à la colère des intervenants suivants. Respecte l’horloge. Tu ne vendras pas sur la scène. Ne vends pas ton organisation, ta politique ou ton besoin désespéré de financement.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Que faire lorsqu&#39;un de vos intervenants dérape sur scène ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-03-12-que-faire-si-intervenant-derape-sur-scene/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-03-12-que-faire-si-intervenant-derape-sur-scene/</guid>
      <description>Vous avez peut-être entendu parler de l&amp;rsquo;incident survenu à TEDxBrussels 2018. Un des organisateurs a expulsé une intervenante de la scène par la force parce que son contenu le dérangeait. TED a réagi en publiant un communiqué officiel sur son blog et en révoquant la licence TEDx de cet organisateur. Est-ce que cet intervenant aurait dû être invité par TEDxBrussels ? Probablement pas. Mais malgré le processus de sélection tous les organisateurs de conférence TEDx s&amp;rsquo;exposent au risque qu&amp;rsquo;un intervenant parte complètement en live.</description>
    </item>
    <item>
      <title>18 minutes, la durée optimale d&#39;une présentation ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-02-20-18-minutes-duree-optimale-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-02-20-18-minutes-duree-optimale-presentation/</guid>
      <description>Si vous connaissez les conférences TED et TEDx, vous avez probablement entendu parler de la règle des 18 minutes : les présentations doivent respecter une règle stricte, ne pas dépasser 18 minutes. Tout le monde s&amp;rsquo;y plie, du présentateur inconnu aux plus grandes célébrités.&#xA;Mais pourquoi 18 minutes ? Pourquoi pas 10, 20 ou 30 minutes ? En réalité la règle des 18 minutes maximum pour une présentation ne repose sur aucune étude scientifique.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La recette d&#39;un TEDx réussi</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2016-11-07-la-recette-d-un-tedx-reussi/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2016-11-07-la-recette-d-un-tedx-reussi/</guid>
      <description>Qu&amp;rsquo;est-ce qui fait un événement TEDx réussi ? La qualité des Speakers ? Oui, bien sûr. La qualité des organisateurs ? Sans aucun doute. Ce sont les ingrédients de base indispensables, mais ils ne sont pas suffisants pour créer un événement exceptionnel. Il y a autre chose. Après y avoir longuement réfléchi, je pense que cet élément, c&amp;rsquo;est la recette de l&amp;rsquo;événement. Tout comme un bon plat demande d&amp;rsquo;avoir un équilibre entre les différentes saveurs, un événement TEDx réussi va équilibrer les différents sujets abordés pour concocter un programme particulièrement savoureux.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le guide ultime du TEDx Speaker</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/guide-ultime-tedx-speaker/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/guide-ultime-tedx-speaker/</guid>
      <description>Sur le site d’IdeasonStage, je viens de publier le guide ultime du TEDx Speaker, pour aider les intervenants à se préparer. Ce guide couvre tous les sujets : la logistique, l’histoire, les visuels, même la façon de s’habiller le jour T ! Le guide peut être librement utilisé par tout événement TEDx.&#xA;Si ça vous intéresse, c’est par ici ! Le guide ultime du TEDx Speaker.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
