<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>storytelling on Pierre Morsa</title>
    <link>https://www.pierremorsa.com/categories/storytelling/index.xml</link>
    <description>Recent content in storytelling on Pierre Morsa</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <atom:link href="/categories/storytelling/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Pourquoi Donald Trump est-il crédible ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/Pourquoi%20Donald%20Trump%20est-il%20cr%C3%A9dible/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/Pourquoi%20Donald%20Trump%20est-il%20cr%C3%A9dible/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pourquoi Donald Trump est-il crédible ? Je veux dire, pas crédible pour vous ou moi. Mais pourquoi est-il crédible pour pratiquement 50% des américains ? Après tout, n&amp;rsquo;a-t-il pas échoué à tenir plusieurs de ses promesses, comme supprimer l&amp;rsquo;Obamacare, fermer les frontières à toute immigration et construire un mur à la frontière mexicaine financé par le Mexique ? N&amp;rsquo;a-t-il pas été pris plusieurs fois en flagrant délit de mensonge, ou tout du moins n&amp;rsquo;a-t-il pas une vision très approximative de la réalité ? Alors, qu&amp;rsquo;est-ce qui alimente la crédibilité de Trump ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est son style de communication. Trump défend sans aucun complexe les &lt;strong&gt;valeurs identitaires&lt;/strong&gt; de son électorat. L&amp;rsquo;exactitude des faits n&amp;rsquo;est que secondaire. Son audience accepte de « suspendre son esprit critique » car elle a envie de croire et d&amp;rsquo;adhérer aux valeurs communiquées par Trump.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contrairement à ce qu&amp;rsquo;on lit parfois &lt;strong&gt;ce n&amp;rsquo;est pas une question de niveau d&amp;rsquo;éducation&lt;/strong&gt; ; une partie de l&amp;rsquo;électorat de Trump est très intelligent et bien éduqué. Ce qui compte ici, ce n&amp;rsquo;est pas le QI, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;Ego. L&amp;rsquo;Ego est l&amp;rsquo;image d&amp;rsquo;elle-même que chaque personne se construit ; et les valeurs identitaires sont une part très importante de cette image. Pour l&amp;rsquo;électorat de Trump, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;adéquation du discours à leurs valeurs qui prime sur l&amp;rsquo;exactitude des faits et le côté rationnel. Vous pouvez penser qu&amp;rsquo;il est impossible que près de 50% de la population américaine partage les valeurs de Trump. Et pourtant si vous regardez bien, c&amp;rsquo;est le cas. Et si vous regardez bien les personnes qui en Europe soutiennent ou ont soutenu Donald Trump pendant un temps, ce sont des personnes qui se reconnaissent dans ses valeurs et s&amp;rsquo;y identifient.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il serait facile de se moquer des électeurs de Trump et de leur « manque » de sens critique. Et je le ferais volontiers si les électeurs de l&amp;rsquo;autre côté, moi y compris, ne fonctionnaient pas &lt;em&gt;exactement&lt;/em&gt; de la même manière. Ainsi Hillary Clinton n&amp;rsquo;a pas du tout perdu l&amp;rsquo;élection à cause de ses problèmes d&amp;rsquo;email, mais &lt;strong&gt;parce que elle n&amp;rsquo;a pas su assez incarner les valeurs des électeurs démocrates&lt;/strong&gt;. Ce qui lui a été fatal c&amp;rsquo;est que pour toute une partie de son électorat Bernie Sanders a mieux incarné leurs valeurs qu&amp;rsquo;elle. Et le jour J une partie de ces personnes ont préféré s&amp;rsquo;abstenir plutôt que d&amp;rsquo;aller voter. Pire, un nombre non négligeable ont voté pour Trump.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que l&amp;rsquo;on soit de gauche ou de droite, démocrate ou républicain, vert ou rouge, nos valeurs occupent une part très importante dans notre processus de décision.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est pourquoi &lt;strong&gt;Trump reste crédible tant que son discours reste crédible vis-à-vis des valeurs de son électorat, et non vis-à-vis des faits.&lt;/strong&gt; Ce qui peut tuer Trump, c&amp;rsquo;est de déclarer du jour au lendemain que l&amp;rsquo;Obamacare est finalement un plan génial et qu&amp;rsquo;il faut le maintenir coûte que coûte. Ou de dire que le mur à la frontière du Mexique est une connerie. Ça, ça va le décrédibiliser, car c&amp;rsquo;est déclarations seraient contraires aux valeurs identitaires de son électorat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notre Ego s&amp;rsquo;accorde assez bien du fait de s&amp;rsquo;identifier à des valeurs que nous ne respectons absolument pas en pratique ; ou plus exactement il va réussir à tordre la réalité pour qu&amp;rsquo;elle s&amp;rsquo;accorde avec l&amp;rsquo;image qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;est construit de nous-mêmes. C&amp;rsquo;est pourquoi certains Nazis étaient à la fois des pères exemplaires et des monstres de barbarie. Un des grands drames de l&amp;rsquo;humanité est que notre Ego s&amp;rsquo;accorde très bien de ses contradictions, aussi horribles soient elles, tant que l&amp;rsquo;image qu&amp;rsquo;il a construit de nous-mêmes reste conforme aux valeurs auxquelles il s&amp;rsquo;identifie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maintenant, peut-on changer cela ? Peut-on agir d&amp;rsquo;une manière ou d&amp;rsquo;une autre sur l&amp;rsquo;électorat de Trump pour le faire changer de camp ? Oui et non.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non, car une partie de son électorat a des valeurs trop ancrées et trop éloignées des valeurs démocrates pour changer de camp. Même si le GOP se retrouve à l&amp;rsquo;agonie, cet électorat votera toujours pour lui&amp;hellip; ou pour un autre parti qui porte mieux les valeurs dans lesquelles cet électorat se reconnaît.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oui, car une autre partie de son électorat a des valeurs qui sont à cheval entre les valeurs défendues par Donald Trump et celles défendues par le camp démocrate. Si les démocrates parviennent a donner une incarnation plus forte de ces valeurs et à les rendre dominantes dans le fil narratif, ils peuvent s&amp;rsquo;imposer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Serions-nous donc totalement conditionnés par notre Ego et ses valeurs ? Serions-nous incapables de raisonnement critique lorsque nous choisissons un candidat ? Et bien heureusement et malheureusement pas tout à fait. Une question en particulier va activer notre sens critique, ou plutôt une forme de sens critique. Mais j&amp;rsquo;expliquerai cela une autre fois.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le storytelling est... mort ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-27-storytelling-is-dead/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-27-storytelling-is-dead/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La semaine dernière, quelqu&amp;rsquo;un a tweeté cette image&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2017/11/storytelling-is-dead-my-ass.jpg&#34; alt=&#34;Storytelling Is Dead My Ass&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sincères condoléances, sans autre forme de procès et sans aucune autopsie le storytelling est déclaré mort et enterré. Par contre, c&amp;rsquo;est sûr, les affirmations gratuites sont bien vivantes, elles. Désolé pour ce monsieur, mais le storytelling est bien vivant, en pleine forme, et le sera tant qu&amp;rsquo;il y a des humains sur terre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La preuve ? Chaque fois qu&amp;rsquo;un nouveau film est réalisé, le storytelling est vivant. Chaque fois qu&amp;rsquo;un livre est publié, le storytelling est vivant. Chaque fois qu&amp;rsquo;une histoire est racontée, le storytelling est vivant. Chaque fois qu&amp;rsquo;un &lt;em&gt;bon&lt;/em&gt; orateur donne une présentation TED, le storytelling est vivant. Déclarer le storytelling mort pour créer un effet d&amp;rsquo;annonce est sans aucun doute provocant et attire l&amp;rsquo;attention —d&amp;rsquo;ailleurs cela a attiré la mienne— mais c&amp;rsquo;est tout simplement faux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le storytelling ne va pas disparaître car il est une partie intégrante de ce qui fait de nous des êtres humains. Depuis l&amp;rsquo;aube de l&amp;rsquo;humanité, depuis que nous avons acquis la capacité de communiquer et d&amp;rsquo;échanger par la parole, le storytelling a été présent. Pour simplement raconter des histoires, mais aussi pour transmettre notre savoir et nos valeurs morales. Même aux heures les plus sombres de l&amp;rsquo;humanité il y aura toujours des personnes pour raconter des histoires extraordinaires.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le jour où le storytelling disparaîtra sera le jour où l&amp;rsquo;humanité disparaîtra.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;Le storytelling est mort, vive le storymaking
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bad storytelling visuel</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-30-bad-storytelling-visuel/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-30-bad-storytelling-visuel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je ne lis plus très souvent la presse papier, à tort ou à raison. Mais en attendant un rendez-vous client, j&amp;rsquo;ai feuilleté un magazine qui était sur la table.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dedans, il y avait un article sur l&amp;rsquo;esprit Startup qui anime l&amp;rsquo;Elysée d&amp;rsquo;Emmanuel Macron. Et pour illustrer cet article, il y avait ce graphique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2017/10/graphique-bad-storytelling.jpg&#34; alt=&#34;Graphique Bad Storytelling&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À priori rien de choquant. Sauf que. La pente du graphique représente une baisse de 50%, alors que la baisse réelle est d&amp;rsquo;un peu plus de 3%. Ce genre de graphique trompeur est à moitié acceptable lorsqu&amp;rsquo;au moins on indique que l&amp;rsquo;axe vertical ne démarre pas à 0, or ici aucune indication. Cet effet n&amp;rsquo;a pas été utilisé par erreur, mais pour volontairement amplifier l&amp;rsquo;impression de baisse du budget.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais ce n&amp;rsquo;est pas le pire. En effet, comme ce graphique illustre un article sur Emmanuel Macron, on va forcément lui attribuer cette baisse. Le problème ? Les chiffres sont ceux de 2012 à 2016, soit &lt;strong&gt;avant&lt;/strong&gt; l&amp;rsquo;élection d&amp;rsquo;Emmanuel Macron. C&amp;rsquo;est du bad storytelling visuel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note : cet article n&amp;rsquo;est absolument pas une critique d&amp;rsquo;Emmanuel Macron, j&amp;rsquo;ai juste souhaité mettre en avant un exemple de graphique trompeur avec des données mal utilisées.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>