<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Storytelling on Pierre Morsa | Présenter en public et GTD</title>
    <link>https://www.pierremorsa.com/categories/storytelling/</link>
    <description>Recent content in Storytelling on Pierre Morsa | Présenter en public et GTD</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 14 May 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.pierremorsa.com/categories/storytelling/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Qu&#39;ai-je appris (à TEDx) ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-05-14-qu-ai-je-appris-a-tedx/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-05-14-qu-ai-je-appris-a-tedx/</guid>
      <description>« Qu’ai-je appris ? »
C’est la question que je me pose après chaque conférence TEDx à laquelle j’assiste, que ce soit en tant que coach ou en tant que simple spectateur. Évidemment, de par mon métier et de par le nombre d’interventions que j’ai eu l’opportunité de voir, il devient de plus en plus difficile de trouver des sujets qui n’ont jamais été abordés. Pourtant, il est possible de construire une présentation intéressante même pour des sujets qui ont déjà été traités.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les TED commandements</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-16-ted-commandements/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-16-ted-commandements/</guid>
      <description>J’ai retrouvé ce vieux caillou chez moi1. Dessus sont imprimés les TED commandements, 10 règles qui sont données à tous les intervenants qui sont invités. Il existe plusieurs versions de cette pierre. Celle-ci date de 2009. Ces dix conseils sont plus que jamais d&amp;rsquo;actualité.
 Tu ne voleras pas de temps. Attention à la colère des intervenants suivants. Respecte l’horloge. Tu ne vendras pas sur la scène. Ne vends pas ton organisation, ta politique ou ton besoin désespéré de financement.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La fascinante histoire de l’arnaque e-cat</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-02-fascinante-histoire-arnaque-e-cat/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-02-fascinante-histoire-arnaque-e-cat/</guid>
      <description>Connaissez-vous l’e-cat ? Cela veut dire « Energy Catalyzer ». C’est un mécanisme de fusion à froid inventé par Andrea Rossi, un chercheur italien, au début des années 2011. Ce mécanisme a été mesuré comme produisant plus de 6 fois l’énergie qui lui était injectée pour un coût de revient très faible, ce qui en ferait une des sources de production d’énergie bien plus rentable et bien plus sûre que les méthodes de production existantes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Changer le fil narratif : l&#39;exemple de l&#39;iPhone X</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-01-29-changer-le-fil-narratif-exemple-d-apple/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-01-29-changer-le-fil-narratif-exemple-d-apple/</guid>
      <description>Comment une marque peut-elle subtilement influencer son positionnement et son image en changeant le fil narratif de son HISTOIRE ? Exemple d&amp;rsquo;Apple et du lancement de l&amp;rsquo;iPhone X.
Il y a dix ans, pour le lancement de l&amp;rsquo;iPhone original, Apple confia quatre exemplaires de son smartphone révolutionnaire à quatre journalistes : Steven Levy de Newsweek, Ed Baig de USA Today, Walt Mossberg du Wall Street Journal et David Pogue du New York Times.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pourquoi le discours de Donald Trump est-il crédible ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-12-11-pourquoi-le-discours-de-donald-trump-est-il-credible/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-12-11-pourquoi-le-discours-de-donald-trump-est-il-credible/</guid>
      <description>Pourquoi Donald Trump est-il crédible ? Je veux dire, pas crédible pour vous ou moi. Mais pourquoi est-il crédible pour pratiquement 50% des américains ? Après tout, n&amp;rsquo;a-t-il pas échoué à tenir plusieurs de ses promesses, comme supprimer l&amp;rsquo;Obamacare, fermer les frontières à toute immigration et construire un mur à la frontière mexicaine financé par le Mexique ? N&amp;rsquo;a-t-il pas été pris plusieurs fois en flagrant délit de mensonge, ou tout du moins n&amp;rsquo;a-t-il pas une vision très approximative de la réalité ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le storytelling est... mort ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-27-storytelling-is-dead/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-27-storytelling-is-dead/</guid>
      <description>La semaine dernière, quelqu&amp;rsquo;un a tweeté cette image1.
Sincères condoléances, sans autre forme de procès et sans aucune autopsie le storytelling est déclaré mort et enterré. Par contre, c&amp;rsquo;est sûr, les affirmations gratuites sont bien vivantes, elles. Désolé pour ce monsieur, mais le storytelling est bien vivant, en pleine forme, et le sera tant qu&amp;rsquo;il y a des humains sur terre.
La preuve ? Chaque fois qu&amp;rsquo;un nouveau film est réalisé, le storytelling est vivant.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bad storytelling visuel</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-30-bad-storytelling-visuel/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-30-bad-storytelling-visuel/</guid>
      <description>Je ne lis plus très souvent la presse papier, à tort ou à raison. Mais en attendant un rendez-vous client, j&amp;rsquo;ai feuilleté un magazine qui était sur la table.
Dedans, il y avait un article sur l&amp;rsquo;esprit Startup qui anime l&amp;rsquo;Elysée d&amp;rsquo;Emmanuel Macron. Et pour illustrer cet article, il y avait ce graphique.
À priori rien de choquant. Sauf que. La pente du graphique représente une baisse de 50%, alors que la baisse réelle est d&amp;rsquo;un peu plus de 3%.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>