<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lifehacks on Pierre Morsa | Présenter en public et GTD</title>
    <link>https://www.pierremorsa.com/categories/lifehacks/</link>
    <description>Recent content in Lifehacks on Pierre Morsa | Présenter en public et GTD</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 25 Feb 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.pierremorsa.com/categories/lifehacks/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Quelques extensions en complément de uBlock Origin</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2019-02-25-extensions-pour-combattre-le-tracking-sur-internet/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2019-02-25-extensions-pour-combattre-le-tracking-sur-internet/</guid>
      <description>La semaine dernière j’expliquais pourquoi j’étais repassé sur Firefox : pour pouvoir bénéficier de uBlock Origin, la meilleure extension pour bloquer la publicité. Mais c’est loin d’être suffisant pour éviter d’être suivi. En faisant quelques recherches, j’ai choisi les extensions suivantes pour compléter mon arsenal :
 Decentraleyes : crée une copie locale de certaines ressources pour éviter de (trop) se connecter aux CDN gratuits, qui monétisent leur service en aidant à vous suivre sur Internet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le meilleur bloqueur de pub sur Mac : uBlock Origin</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2019-02-18-le-meilleur-bloqueur-de-publicite-mac/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2019-02-18-le-meilleur-bloqueur-de-publicite-mac/</guid>
      <description>Je n’ai bien sûr pas testé tous les bloqueurs de publicité existants. Cependant, parmi les solutions existantes, il n’y en a qu’une qui revienne systématiquement : uBlock Origin. Attention, pas uBlock tout court, mais uBlock Origin. C’est la seule extension qui soit à la fois répandue et qui ne se fasse pas payer pour laisser passer les pubs « acceptables ».
Plein d’autres solutions, comme AdBlock, AdBlock Plus ou uBlock (tout court) se font payer par les publicitaires comme Google pour laisser passer leurs publicités, et ne sont donc pas réellement efficaces.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trop important pour être formé sur PowerPoint</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-11-12-trop-important-pour-etre-forme-sur-powerpoint/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-11-12-trop-important-pour-etre-forme-sur-powerpoint/</guid>
      <description>Combien de consultants et de cadres passent littéralement des années de leur vie professionnelle sur PowerPoint ? Pourtant, combien d’entre eux ont suivi une formation pour utiliser PowerPoint efficacement ? Pratiquement aucun. Un consultant a besoin de formation en stratégie, en management, en communication. Mais PowerPoint ? Vous voulez rire ? Pourquoi pas des cours d’informatique ou de dactylo tant qu’on y est ?
Et pourtant&amp;hellip; Lorsqu’on sait taper à dix doigts, que l’on n’est pas bloqué par les petits tracas informatiques, et que l’on sait correctement utiliser PowerPoint (utilisez les masques de diapositives au lieu d’aligner chaque élément à la main !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un script pour extraire les images, photos et vidéos d&#39;un fichier PowerPoint</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-03-05-script-extraire-images-photos-videos-fichire-powerpoint-pptx/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-03-05-script-extraire-images-photos-videos-fichire-powerpoint-pptx/</guid>
      <description>Vous vous souvenez peut-être du truc que je donnais dans un ancien billet pour extraire les images, les photos et les vidéos d’un fichier PowerPoint ? Et bien si vous possédez un Mac vous avez de la chance : j’ai écrit un script AppleScript pour automatiser la tâche. Si vous êtes sur Windows, vous pouvez toujours utiliser la technique manuelle.
Si vous vous intéressez à AppleScript, j’ai beaucoup commenté le code pour vous aider à comprendre comment le script fonctionne.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>YouCanBookMe pour simplifier la prise de rendez-vous</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-02-12-youcanbookme-pour-simplifier-la-prise-de-rendez-vous/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-02-12-youcanbookme-pour-simplifier-la-prise-de-rendez-vous/</guid>
      <description>J’expliquais dans ce billet de blog pourquoi il faut toujours proposer trois créneaux lorsqu’on demande un rendez-vous. Cela évite de nombreux allers-retours d’email inutiles. Cependant depuis j’ai trouvé un système encore meilleur : youcanbook.me
YouCanBookMe est une solution de réservation de rendez-vous en ligne. Plutôt que de donner trois dates, j’ai prédéfini les créneaux disponibles. Mon correspondant ayant plus de choix, il peut choisir le créneau qui lui convient le mieux.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Non, je n&#39;automatise pas tout !</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-09-18-non-je-n-automatise-pas-tout/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-09-18-non-je-n-automatise-pas-tout/</guid>
      <description>Vous le savez, je suis un grand partisan de l&amp;rsquo;automatisation pour économiser du temps. Pourtant ce n&amp;rsquo;est pas vrai pour tout. Par exemple je fais mon café du matin à l&amp;rsquo;Aeropress, une méthode assez originale pour préparer le café. Chaque matin je mouds les grains de café à la main, je fais bouillir l&amp;rsquo;eau et j&amp;rsquo;utilise ensuite l&amp;rsquo;Aeropress pour faire le café. La solution automatique serait d&amp;rsquo;utiliser une machine à expresso à dosettes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La force des contraintes pour les startups</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-31-la-force-des-contraintes/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-31-la-force-des-contraintes/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;été dernier j&amp;rsquo;ai observé mes enfants jouer aux LEGO à 4 avec des amies. Ils ont passé des heures à inventer des histoires. Le truc, c&amp;rsquo;est que comme nous étions en vacances ils ne disposaient que d&amp;rsquo;un nombre limité de briques au lieu d&amp;rsquo;avoir à leur disposition leur immense bac à LEGO. Résultat : au lieu de perdre des heures à chercher la bonne pièce et à passer du temps à construire sans objectif et sans fin claire, ils ont utilisé le peu de pièces à leur disposition pour raconter des histoires et jouer ensemble.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Test de solutions pour se connecter directement à Dropbox et OneDrive</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-24-test-solutions-connecter-directement-dropbox-onedrive/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-24-test-solutions-connecter-directement-dropbox-onedrive/</guid>
      <description>Pour faire court, je ne recommande aucune des solutions testées. En effet, aucune de ces Apps n&amp;rsquo;est assez fiable et performante pour offrir un niveau de productivité satisfaisant.
Pourquoi utiliser une solution pour se connecter directement à Dropbox et OneDrive ? Les Apps Dropbox et OneDrive officielles fonctionnent bien (l&amp;rsquo;App de Dropbox restant la plus fiable et la plus performante). Alors pourquoi diable vouloir utiliser une solution tierce ? Pour deux raisons :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La meilleure solution de chiffrage des documents dans le Cloud</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-17-meilleure-solution-de-chiffrage-cloud-cryptomator/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-17-meilleure-solution-de-chiffrage-cloud-cryptomator/</guid>
      <description>Après avoir testé plusieurs solutions de chiffrage des documents dans le Cloud mon choix s&amp;rsquo;est porté sur Cryptomator. C&amp;rsquo;est une solution gratuite, rapide, fiable et offrant un bon niveau de sécurité tout en restant simple à utiliser. Cryptomator est également intégré à d&amp;rsquo;autres solutions comme Cyberduck et Mountain Duck. Elle est également open source, ce qui signifie qu&amp;rsquo;aucun éditeur ne pourra prendre vos données en « otage » d&amp;rsquo;un abonnement obligatoire.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un script AppleScript pour envoyer tous les emails vers OmniFocus</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-10-script-applescript-fusion-boite-de-reception-mail-omnifocus/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-10-script-applescript-fusion-boite-de-reception-mail-omnifocus/</guid>
      <description>Suite à mon article sur OmniFocus 2, un lecteur m&amp;rsquo;a demandé si je pouvais partager le script qui me sert à fusionner les boîtes de réceptions de Apple Mail et OmniFocus 2. Le voilà.
Attention 1 : à la première exécution le script va créer une tâche OmniFocus pour tous les emails dans la boîte de réception, si vous en avez beaucoup vous risquez de vous retrouver avec des milliers de tâches OmniFocus en plus !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OmniFocus 2 affiche la boîte de réception dans les projets</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-26-omnifocus-affiche-boite-de-reception-dans-projets/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-26-omnifocus-affiche-boite-de-reception-dans-projets/</guid>
      <description>il y a quelques semaines j&amp;rsquo;ai publié un test d&amp;rsquo;OmniFocus 2. Un des griefs principaux que je faisais était l&amp;rsquo;impossibilité d&amp;rsquo;afficher la boîte de réception en même temps que les projets. Et bien magie, OmniFocus 2.10 vient d&amp;rsquo;ajouter cette fonctionnalité !
C&amp;rsquo;est beaucoup plus logique et plus rapide de traiter sa boîte de réception de cette manière : on traite les différentes actions, et celles qui doivent aller dans un projet peuvent être directement glissées-déposées dans le bon projet, au bon endroit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bien s&#39;organiser avec OmniFocus 2</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-12-test-omnifocus-2/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-12-test-omnifocus-2/</guid>
      <description>OmniFocus 2 est un outil de gestion des tâches basé sur la méthode GTD, disponible pour Mac, iPad et iPhone. Après avoir essayé différentes solutions, c&amp;rsquo;est celle-ci qui a retenu mon choix, car c&amp;rsquo;est la solution la plus complète et la plus puissante, et surtout elle peut être personnalisée avec AppleScript, le langage d&amp;rsquo;automatisation d&amp;rsquo;Apple.
Plutôt qu&amp;rsquo;un test classique, j&amp;rsquo;ai voulu décrire comment OmniFocus s&amp;rsquo;en sort dans une utilisation quotidienne pour quelqu&amp;rsquo;un qui utilise la méthodologie GTD.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Test de Microsoft OneDrive sur Mac</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-15-test-de-microsoft-onedrive-mac/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-15-test-de-microsoft-onedrive-mac/</guid>
      <description>En résumé : si vous avez déjà Dropbox et que vous n&amp;rsquo;avez pas besoin des fonctions de collaboration de Office Online, restez sur Dropbox. OneDrive fonctionne correctement, mais est plus lent que Dropbox et offre moins de fonctionnalités. Son seul avantage est l&amp;rsquo;intégration plus poussée, mais très perfectible, avec Office Online.
Si vous vous demandez pourquoi lire mon test plutôt que celui d&amp;rsquo;un site spécialisé, c&amp;rsquo;est parce que j&amp;rsquo;utilise Office 365, Dropbox et OneDrive tous les jours.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utiliser une souris et une tablette graphique en même temps</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-24-utiliser-souris-et-tablette-graphique/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-24-utiliser-souris-et-tablette-graphique/</guid>
      <description>Si vous utilisez un ordinateur régulièrement depuis plusieurs années, il y a de fortes chances pour que vous ayez développé des douleurs dans les mains. Celles-ci n&amp;rsquo;ont en effet pas été conçues pour taper sur un clavier et manipuler une souris ou un trackpad plusieurs heures par jour.
J&amp;rsquo;ai déjà expliqué être passé à un bureau debout et à la disposition clavier BÉPO pour réduire les douleurs articulaires, et ce sont des solutions efficaces quoique assez extrême.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7 idées pour rendre l&#39;iPad réellement utile</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-10-sept-idees-pour-rendre-l-ipad-utile/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-10-sept-idees-pour-rendre-l-ipad-utile/</guid>
      <description>Suite au vol de mon MacBook Pro Retina dans le train en 2015, j&amp;rsquo;ai décidé de voyager avec des gadgets moins chers lorsque c&amp;rsquo;est possible. Disposant déjà d&amp;rsquo;un iPad Mini, je l&amp;rsquo;ai naturellement choisi comme alternative ultra-nomade. Mais je me suis vite rendu compte de la dure réalité : beaucoup de tâches me prennent deux, trois, dix fois plus de temps sur l&amp;rsquo;iPad, voire sont simplement impossibles. Pour certaines tâches, c&amp;rsquo;est normal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nomade Digital, étape 3 : shit happens</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-20-shit-happens/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-20-shit-happens/</guid>
      <description>Aujourd&amp;rsquo;hui j&amp;rsquo;ai simplement envie de reposter cette vidéo.
 J&amp;rsquo;ai envie de la poster parce que elle est juste parfaite. L&amp;rsquo;attitude de la personne interviewée. L&amp;rsquo;attitude du premier enfant qui rentre, puis le plus jeune qui arrive, et enfin l&amp;rsquo;attitude de la maman qui vient les rechercher en catastrophe.
Certains vont rigoler, se moquer de lui et dire à quel point c&amp;rsquo;est stupide. Mais je peux dire que soit ces personnes n&amp;rsquo;ont pas d&amp;rsquo;enfants, soit elles n&amp;rsquo;ont jamais travaillé depuis leur domicile.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatiser ses tâches sur Mac</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-06-automatiser-taches-mac/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-06-automatiser-taches-mac/</guid>
      <description>Je l&amp;rsquo;avoue. Je suis un fanboy de l&amp;rsquo;automatisation des tâches sur Mac. Pour moi :
Automatisation &amp;gt; Délégation &amp;gt; Répétition manuelle
Autrement dit, par ordre d&amp;rsquo;efficacité l&amp;rsquo;idéal est d&amp;rsquo;abord d&amp;rsquo;automatiser une tâche. Si ce n&amp;rsquo;est pas possible, essayer de la déléguer, mais ce n&amp;rsquo;est pas très sympa pour la personne qui hérite de cette tâche répétitive. En dernier recours on peut faire la tâche répétitive soi-même, encore et encore et encore et encore, comme un Shadok condamné à pomper pour l&amp;rsquo;éternité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7 ans avec la disposition clavier BÉPO</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-02-13-7-ans-clavier-bepo/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-02-13-7-ans-clavier-bepo/</guid>
      <description>Connaissez-vous le BÉPO ? C&amp;rsquo;est une disposition de clavier optimisée pour le français proposée comme alternative au bon vieux AZERTY. Voilà à quoi ressemble la disposition des touches sur un clavier BÉPO (image appartenant à https://bepo.fr) :
J&amp;rsquo;ai découvert le BÉPO il y a environ 7 ans. À l&amp;rsquo;époque j&amp;rsquo;avais des douleurs dans les articulations des mains à force d&amp;rsquo;utiliser des souris et des claviers d&amp;rsquo;ordinateurs tous les jours. Aujourd&amp;rsquo;hui je tape encore du texte tous les jours, mais je n&amp;rsquo;ai plus de douleurs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nomade digital, étape 2 : être efficace en télétravail</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-05-nomade-digital-etape-2-efficace-teletravail/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-05-nomade-digital-etape-2-efficace-teletravail/</guid>
      <description>Suite de mes réflexions en tant que nomade digital. Vous pouvez trouver les autres articles sur le sujet ici et ici.
Finalement être nomade digital, c&amp;rsquo;est simplement être un télétravailleur à temps plein. Beaucoup de personnes qui rêvent du télétravail sans en avoir fait l&amp;rsquo;expérience s&amp;rsquo;imaginent que c&amp;rsquo;est la liberté absolue. Elles ont raison. Et c&amp;rsquo;est bien là le problème.
Car « en situation de liberté absolue l&amp;rsquo;activité prioritaire est l&amp;rsquo;activité qu&amp;rsquo;on a envie de faire.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nomade digital, étape 1</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-09-26-nomade-digital-etape-1/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-09-26-nomade-digital-etape-1/</guid>
      <description>Après avoir réfléchi à l&amp;rsquo;idée du nomade digital, j&amp;rsquo;en suis venu à une conclusion simple : que voyager autour du monde soit réaliste ou non, j&amp;rsquo;ai envie que mon mode de travail soit celui d&amp;rsquo;un nomade digital, même si je ne bouge pas de chez moi. Je n&amp;rsquo;aime pas beaucoup Paris, et le bénéfice d&amp;rsquo;aller moins souvent dans cette ville me suffit pour vouloir me lancer dans l&amp;rsquo;aventure. Et puis je suis déjà semi-nomade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Devenir nomade digital</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-01-devenir-nomade-digital/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-01-devenir-nomade-digital/</guid>
      <description>C&amp;rsquo;est les vacances et je sors d&amp;rsquo;une séance de nage dans l&amp;rsquo;Océan Atlantique. J&amp;rsquo;habite à 2 minutes de la mer, mais l&amp;rsquo;océan a une beauté et une force d&amp;rsquo;attraction uniques.
Et est-ce la fraîcheur de l&amp;rsquo;eau, le bruit des vagues ou autre chose ? - une pensée me vient tout à coup à l&amp;rsquo;esprit. Dois-je vraiment être à un endroit précis pour travailler ? Que se passerait-il si je décidais de devenir un « nomade digital » ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transformer un cahier Moleskine en outil GTD</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/transformer-un-cahier-moleskine-en-outil-gtd/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/transformer-un-cahier-moleskine-en-outil-gtd/</guid>
      <description>Note : c’est un vieux billet que je repose à la demande d’un internaute qui souhaitait en savoir un peu plus sur la façon dont j’avais adapté la méthodologie GTD pour un carnet Moleskine. Malheureusement j’ai perdu les photos que j’avais prises à l’époque ; j’essaierai d’en reprendre des nouvelles lorsque j’aurai un peu de temps.
Cette semaine, nous nous attaquons à un outil allégé à 0% en matières technologiques grasses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transformer une Micro SIM en Nano SIM pour iPhone 5</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/transformer-une-micro-sim-en-nano-sim-pour-iphone-5/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/transformer-une-micro-sim-en-nano-sim-pour-iphone-5/</guid>
      <description>Note : tentez l’expérience décrite dans ce billet à vos risques et périls. C’est risqué et si ça foire venez pas vous plaindre ici, même si ça fait augmenter le nombre de commentaires. Après cette introduction qui donne trop envie d’essayer, voici le sujet.
Si vous avez acheté un iPhone 5, vous avez remarqué qu’il utilise un format de carte plus petit que le format Micro SIM : le format Nano SIM.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>