<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Technomagie on Pierre Morsa | Présenter en public et GTD</title>
    <link>https://www.pierremorsa.com/categories/technomagie/</link>
    <description>Recent content in Technomagie on Pierre Morsa | Présenter en public et GTD</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Mar 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.pierremorsa.com/categories/technomagie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Mac Mini 2018 et macOS Mojave</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2019-03-04-mac-mini-2018-macos-mojave/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2019-03-04-mac-mini-2018-macos-mojave/</guid>
      <description>Début de cette année j’ai fait l’acquisition d’un Mac Mini qui fonctionne sous Mojave. C’était donc le moment de passer à la dernière version du système d’exploitation d’Apple. Voici quelques observations en vrac. Ce n’est pas vraiment un test, plutôt le retour d’expérience d’un vieux Mac User.
Pourquoi un Mac Mini ? Cela faisait maintenant pratiquement quinze ans que je n’utilisais plus que des portables. Mon dernier Mac fixe était un G4 Cube, c’est vous dire.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quelques extensions en complément de uBlock Origin</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2019-02-25-extensions-pour-combattre-le-tracking-sur-internet/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2019-02-25-extensions-pour-combattre-le-tracking-sur-internet/</guid>
      <description>La semaine dernière j’expliquais pourquoi j’étais repassé sur Firefox : pour pouvoir bénéficier de uBlock Origin, la meilleure extension pour bloquer la publicité. Mais c’est loin d’être suffisant pour éviter d’être suivi. En faisant quelques recherches, j’ai choisi les extensions suivantes pour compléter mon arsenal :
 Decentraleyes : crée une copie locale de certaines ressources pour éviter de (trop) se connecter aux CDN gratuits, qui monétisent leur service en aidant à vous suivre sur Internet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le meilleur bloqueur de pub sur Mac : uBlock Origin</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2019-02-18-le-meilleur-bloqueur-de-publicite-mac/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2019-02-18-le-meilleur-bloqueur-de-publicite-mac/</guid>
      <description>Je n’ai bien sûr pas testé tous les bloqueurs de publicité existants. Cependant, parmi les solutions existantes, il n’y en a qu’une qui revienne systématiquement : uBlock Origin. Attention, pas uBlock tout court, mais uBlock Origin. C’est la seule extension qui soit à la fois répandue et qui ne se fasse pas payer pour laisser passer les pubs « acceptables ».
Plein d’autres solutions, comme AdBlock, AdBlock Plus ou uBlock (tout court) se font payer par les publicitaires comme Google pour laisser passer leurs publicités, et ne sont donc pas réellement efficaces.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pourquoi Marzipan porte les apps iOS sur Mac, mais pas les apps Mac sur iOS ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2019-01-07-pourquoi-marzipan-apporte-les-apps-ios-sur-mac-mais-pas-l-inverse/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2019-01-07-pourquoi-marzipan-apporte-les-apps-ios-sur-mac-mais-pas-l-inverse/</guid>
      <description>Fin 2018, Apple a présenté Marzipan, un système pour créer des apps iOS compatibles avec macOS. Certains y ont vu une excellente solution pour enrichir le catalogue d’applications Mac, qui est peut-être de qualité, mais loin d’avoir le dynamisme de l’écosystème d’iOS. Cela s’explique très simplement. Il y a en circulation autour d’un milliard de terminaux iOS, alors qu’on estime qu’il y a « seulement » cent millions de Mac en activité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Préserver un web ouvert</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-24-preserver-un-web-ouvert/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-24-preserver-un-web-ouvert/</guid>
      <description>Le marché des navigateurs internet est dominé par un seul acteur. Microsoft. Nous sommes au milieu des années 2000 et Internet Explorer 6 a une part de marché de 95 %. Heureusement, à ce moment la Commission européenne intervient, et force Microsoft à séparer système d’exploitation et navigateur web. Quinze ans plus tard, le paysage a bien changé. Google Chrome est en position de force, Google ayant utilisé sa position dominante en tant que porte d’entrée du web pour « fortement inciter » les utilisateurs à passer à Chrome.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Des macros Keyboard Maestro pour Hugo</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-17-des-macros-keyboard-maestro-pour-hugo/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-17-des-macros-keyboard-maestro-pour-hugo/</guid>
      <description>Je l&amp;rsquo;ai déjà avoué, je ne suis pas un &amp;ldquo;vrai&amp;rdquo; ; taper tout à la ligne de commande, ça me casse les pieds. C&amp;rsquo;est pourquoi j&amp;rsquo;ai créé une palette de Macros avec Keyboard Maestro pour exécuter les commandes Hugo les plus fréquentes. Ces commandes sont :
 Choisir le site sur lequel on veut travailler. Créer un nouvel article Démarrer le serveur local Hugo Arrêter le serveur local Hugo Générer ou non les articles futurs Générer ou non les brouillons (drafts) Nettoyer le répertoire cible  Vous pouvez télécharger les macros ici.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Éviter les fichiers impossibles à supprimer de la corbeille de macOS</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-10-eviter-fichiers-impossibles-a-supprimer-corbeille-macos/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-10-eviter-fichiers-impossibles-a-supprimer-corbeille-macos/</guid>
      <description>De temps en temps, lorsque vous essayez de vider la corbeille de votre Mac, vous pouvez avoir un message d’erreur vous disant que vous n’avez pas les droits de supprimer les fichiers. C’est gênant, d’autant plus que l’erreur ne va pas se résoudre toute seule. Pour moi, c’est d’autant plus gênant que cela cause une erreur lorsque Hazel essaie de faire le ménage de la corbeille. C’est pourquoi j’utilise un script qui se déclenche chaque jour pour rendre tous les fichiers de la corbeille effaçables.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ajouter automatiquement la date aux noms de fichiers avec Hazel</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-03-utiliser-hazel-pour-ajouter-automatiquement-la-date-aux-noms-de-fichiers/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-03-utiliser-hazel-pour-ajouter-automatiquement-la-date-aux-noms-de-fichiers/</guid>
      <description>Hazel fait partie de mes outils d’automatisation indispensables avec Keyboard Maestro, Quicksilver et AppleScript. Je vais montrer ici comment ajouter automatiquement à un nom de fichier la date à laquelle celui-ci a été ajouté. Cela peut être très utile, par exemple, pour classer facilement les documents scannés par date de réception.
Pour cela, commencez par ajouter à Hazel le dossier contenant les documents à renommer.
Ensuite, créez la règle suivante :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Supprimer des fichiers en masse dans Slack</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-11-26-supprimer-des-fichiers-en-masse-dans-slack/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-11-26-supprimer-des-fichiers-en-masse-dans-slack/</guid>
      <description>Supprimer des fichiers en masse dans Slack J&amp;rsquo;ai un ami qui utilise la version gratuite de Slack pour sa startup. En discutant, il m&amp;rsquo;a évoqué un problème auquel il faisait face. Il était obligé de supprimer les fichiers un à un lorsqu&amp;rsquo;il atteignait la limite de place.
Heureusement, comme toujours quelqu&amp;rsquo;un a inventé une solution. Elle est disponible à l&amp;rsquo;adresse ci-dessous :
https://bulk-delete-slack-files.herokuapp.com
Mise à jour du 2018-12-07 : le lien vers la page pour générer le « token » (jeton) Slack n&amp;rsquo;est plus bon.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment lancer une macro Visual Basic depuis AppleScript</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-11-19-lancer-macro-visual-basic-depuis-applescript/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-11-19-lancer-macro-visual-basic-depuis-applescript/</guid>
      <description>Il est possible de lancer une macro Visual Basic depuis un script AppleScript. Comme souvent, il n’y a pas vraiment d’exemple, il faut donc tâtonner pour trouver comment cela marche. Aussi pour vous éviter la galère je vous donne la méthode.
Dans l’exemple ci-dessous, j’utilise AppleScript pour lancer une macro Visual Basic qui prend deux nombres comme paramètres.
	tell application &amp;quot;Microsoft PowerPoint&amp;quot; run VB macro macro name &amp;quot;SetShapePosition&amp;quot; list of parameters {200, 100} end tell  Un exemple concret : lancer une macro Visual Basic depuis Keyboard Maestro Visual Basic est beaucoup, beaucoup, beaucoup plus performant qu’AppleScript pour exécuter des actions dans PowerPoint, comme par exemple ajouter une forme sur chaque slide.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Désactiver un trackpad en panne sur un MacBook Pro</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-30-desactiver-trackpad-en-panne-mackbook-pro/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-30-desactiver-trackpad-en-panne-mackbook-pro/</guid>
      <description>Mise à jour du 2018-05-02 : le chevalier d’or du Taureau @DandumontP m’a fait remarquer que ce problème peut arriver parce que la batterie interne, située sous le trackpad, commence à gonfler. Dans ce cas il vaut mieux faire remplacer la batterie du Mac.
J’ai un MacBook Pro 15 pouces dont le trackpad est bloqué. Du coup impossible de l’utiliser correctement, l’ordinateur pensant que le bouton de la souris est enfoncé en permanence.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Copier-coller une illustration au format vectoriel de Affinity Designer vers PowerPoint</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-23-importer-graphique-vectoriel-affinity-designer-powerpoint/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-23-importer-graphique-vectoriel-affinity-designer-powerpoint/</guid>
      <description>Grande nouvelle : depuis la toute dernière version, PowerPoint 2016 supporte nativement le copier-coller et l’import des images au format SVG. Ça tombe bien, Affinity Designer permet de copier les éléments sélectionnés au format SVG (allez faire un tour dans les préférences d’Affinity Designer, il y a une option à cocher pour cela). Ça, c’est pour la bonne nouvelle. La mauvaise nouvelle, c’est que le résultat de l’import ne peut pas être modifié librement dans PowerPoint.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utilisez Firefox au lieu de Safari pour tester votre connexion internet sur Mac</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-09-utilisez-firefox-pas-safari-test-vitesse-connexion-internet-mac/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-09-utilisez-firefox-pas-safari-test-vitesse-connexion-internet-mac/</guid>
      <description>Depuis le mois de janvier j’ai la chance d’avoir une connexion internet rapide pour mon home office. Il y avait cependant quelque chose qui me chiffonnait : en dépit d’une connexion Gigabit sur chaque maillon (Ethernet et fibre), lorsque j’exécutais un test de performance avec nperf.com ou speedtest.net les débits descendants (téléchargement) restaient bloqués autour de 250 à 300Mbits.
J’ai d’abord suspecté Orange d’avoir oublié d’activer l’option 1 Gbit. Mais j’ai commencé à me dire qu’il y avait quelque chose de pourri dans mes tests lorsque j’ai essayé de télécharger macOS El Capitan depuis les serveurs d’Apple.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mini test de la dernière version de PowerPoint Mac</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-03-26-mini-test-powerpoint-mac-office-365-fevrier-2018/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-03-26-mini-test-powerpoint-mac-office-365-fevrier-2018/</guid>
      <description>Il y a quelques semaines, Microsoft a publié une nouvelle version de PowerPoint qui cache plus de changements qu’il n’y paraît au premier abord. Outre les nouvelles fonctionnalités visibles comme la collaboration en temps réel, PowerPoint partage désormais une bonne partie de son code avec celui de PowerPoint Windows. Quel impact dans l’utilisation quotidienne de PowerPoint ? C’est ce que je vous propose de découvrir ici non pas à travers un test complet (pour cela il faudrait déjà que tous les changements soient documentés clairement par Microsoft), mais à travers un retour d’expérience basé sur quelques semaines d’utilisation.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Résoudre le problème « Failed to Render » dans Apple Motion et Final Cut Pro X</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-03-19-resoudre-probleme-plugin-apple-motion/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-03-19-resoudre-probleme-plugin-apple-motion/</guid>
      <description>Mise à jour du 2018-03-31 : à priori macOS High Sierra 10.13.4 (c&amp;rsquo;est le .4 qui est important) règle le problème. Pour vérifier quelle est votre version de macOS, il faut aller dans le menu Pomme → À propos de ce Mac&amp;hellip;
J’utilise de temps en temps Apple Motion, lorsque je dois réaliser des animations qui dépassent les capacités de PowerPoint. Un de mes plug-ins préférés est Yanobox Nodes 2. Mais la semaine dernière j’ai été confronté à un message d’erreur que je n’avais jamais eu lorsque j’ai essayé d’insérer le plug-in dans Motion : « Plugin: Failed To Render ».</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un script pour extraire les images, photos et vidéos d&#39;un fichier PowerPoint</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-03-05-script-extraire-images-photos-videos-fichire-powerpoint-pptx/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-03-05-script-extraire-images-photos-videos-fichire-powerpoint-pptx/</guid>
      <description>Vous vous souvenez peut-être du truc que je donnais dans un ancien billet pour extraire les images, les photos et les vidéos d’un fichier PowerPoint ? Et bien si vous possédez un Mac vous avez de la chance : j’ai écrit un script AppleScript pour automatiser la tâche. Si vous êtes sur Windows, vous pouvez toujours utiliser la technique manuelle.
Si vous vous intéressez à AppleScript, j’ai beaucoup commenté le code pour vous aider à comprendre comment le script fonctionne.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mais qui voudrait utiliser la touche « Esc » pour sortir du mode présentateur de PowerPoint ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-02-19-quitter-mode-presentateur-powerpoint-esc-moins/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-02-19-quitter-mode-presentateur-powerpoint-esc-moins/</guid>
      <description>Depuis toujours pour sortir du mode présentateur de PowerPoint, aussi bien sur Mac que sur PC, on utilisait la touche « Esc ». À priori Microsoft a dû penser que c’était trop simple, et en tout cas chez moi ça ne fonctionne plus dans toutes les présentations ! Incrédule j’ai d’abord cru que la touche esc de mon clavier avait un problème, mais non. Après quelques recherches il s’avère que pour quitter le mode présentateur il me faut désormais appuyer sur la touche « - » (signe moins).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>YouCanBookMe pour simplifier la prise de rendez-vous</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-02-12-youcanbookme-pour-simplifier-la-prise-de-rendez-vous/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-02-12-youcanbookme-pour-simplifier-la-prise-de-rendez-vous/</guid>
      <description>J’expliquais dans ce billet de blog pourquoi il faut toujours proposer trois créneaux lorsqu’on demande un rendez-vous. Cela évite de nombreux allers-retours d’email inutiles. Cependant depuis j’ai trouvé un système encore meilleur : youcanbook.me
YouCanBookMe est une solution de réservation de rendez-vous en ligne. Plutôt que de donner trois dates, j’ai prédéfini les créneaux disponibles. Mon correspondant ayant plus de choix, il peut choisir le créneau qui lui convient le mieux.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le top 20 de mes Apps Mac en 2017</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-01-01-top-20-apps-mac-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-01-01-top-20-apps-mac-2017/</guid>
      <description>C&amp;rsquo;est parfois difficile de savoir exactement quelles sont les applications que l&amp;rsquo;on utilise le plus souvent. Cependant depuis le milieu de l&amp;rsquo;année dernière j&amp;rsquo;utilise Timing (voir en position 9) pour suivre exactement le nombre d&amp;rsquo;heures à facturer à mes clients. Je peux donc vous donner avec assez de précision le top 20 des applications Mac que j&amp;rsquo;ai le plus utilisé entre juillet et décembre 2017, la numéro 1 étant la plus utilisée.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Héberger gratuitement un site Hugo avec Github et Netlify (2/2)</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-12-25-site-hugo-github-netlify-2/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-12-25-site-hugo-github-netlify-2/</guid>
      <description>Dans cette deuxième partie nous allons voir comment configurer Netlify pour servir les pages du site. Si vous ne l&amp;rsquo;avez pas lue je vous conseille de démarrer par la partie 1 de l&amp;rsquo;article qui explique comment déplacer le code du site dans Github.
Le truc génial avec Netlify, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;occupe de faire tout ce qui est généralement bien pénible à configurer :
 Il va être le serveur web des pages Il est CDN (Content Distributed Network) pour accélérer la performance du site, et prend entièrement à sa charge la gestion du rafraîchissement du cache.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Héberger gratuitement un site Hugo avec Github et Netlify (1/2)</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-12-18-site-hugo-github-netlify-1/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-12-18-site-hugo-github-netlify-1/</guid>
      <description>Dans cette première partie je vous propose un tutoriel pas à pas pour créer le fichier netlify.toml, et héberger le code du site sur Github.
Ce blog est une sorte de cobaye. Je lui fais subir des tas d&amp;rsquo;expériences lorsque je veux tester ce que cela donne. À l&amp;rsquo;origine c&amp;rsquo;était une simple page web, puis il a migré sur Joomla un des premiers « CMS » 100% Web, puis sur Wordpress qui était et est encore la solution préférée de beaucoup de sites.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ajouter un formulaire de contact dans Hugo</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-13-ajouter-formulaire-hugo/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-13-ajouter-formulaire-hugo/</guid>
      <description>Vous trouverez dans cet article une procédure pas à pas pour ajouter un formulaire de contact dans un site statique Hugo, sans avoir besoin de back-end car nous allons déléguer le traitement des données à Zapier.
J&amp;rsquo;ai déjà parlé de Hugo, le générateur de sites statiques que j&amp;rsquo;utilise pour mon blog et le site de ma société. Les sites générés étant statiques, il n&amp;rsquo;y a pas de base de données ou de scripts serveurs pour gérer un formulaire de contact.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contrôler PowerPoint avec un contrôleur MIDI</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-02-controler-powerpoint-avec-controleur-midi/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-02-controler-powerpoint-avec-controleur-midi/</guid>
      <description>Keyboard Maestro fait partie du top 5 des programmes que j&amp;rsquo;utilise tout le temps pour simplifier ou automatiser mon travail sur Mac. J&amp;rsquo;ai déjà donné quelques exemples d&amp;rsquo;actions possibles dans cet article. Depuis la semaine dernière Keyboard Maestro 8 est disponible. Je ne vais pas lister toutes les nouveautés ici, elles sont trop nombreuses, pour cela rendez vous directement sur la page officielle (en anglais).
Je vais juste évoquer l&amp;rsquo;amélioration de la partie MIDI ; il est désormais possible de déclencher des actions à partir d&amp;rsquo;un contrôleur MIDI.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trier automatiquement ses projets par statut</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-09-25-comment-je-trie-projets-omnifocus/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-09-25-comment-je-trie-projets-omnifocus/</guid>
      <description>Comment trier ses projets dans OmniFocus ? Professionnel vs. personnel ? Par priorité ? Par date d&amp;rsquo;échéance ? Personnellement je les trie par statut. Si vous regardez l&amp;rsquo;image ci-dessous vous verrez que j&amp;rsquo;ai des dossiers nommés « active » (actifs), « stalled » (bloqué), « waiting for » (en attente), etc.
Pourquoi ai-je choisi de trier mes projets de cette manière ? Parce que cela me permet d&amp;rsquo;identifier en un coup d&amp;rsquo;œil les projets sur lesquels je dois travailler, ceux que je dois débloquer, ceux qui sont en attente de quelque chose, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nomade digital, étape 4 : sauvegarder pour éviter  la perte de données</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-09-04-nomade-digital-etape-4-sauvegarder-pour-eviter-perte-donn%C3%A9es/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-09-04-nomade-digital-etape-4-sauvegarder-pour-eviter-perte-donn%C3%A9es/</guid>
      <description>J&amp;rsquo;emporte mon ordinateur ou mon iPad un peu partout. Le risque de le perdre ou de le casser est donc bien réel ; par exemple en 2015 je me suis fait voler mon MacBook Pro dans le TGV.
En fait, la vraie question n&amp;rsquo;est pas de savoir si vous risquez de perdre des données, mais quand cela va arriver. Car cela fini toujours par arriver. Et lorsque cela se produit, pleurer ne sert à rien.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Test de solutions pour se connecter directement à Dropbox et OneDrive</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-24-test-solutions-connecter-directement-dropbox-onedrive/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-24-test-solutions-connecter-directement-dropbox-onedrive/</guid>
      <description>Pour faire court, je ne recommande aucune des solutions testées. En effet, aucune de ces Apps n&amp;rsquo;est assez fiable et performante pour offrir un niveau de productivité satisfaisant.
Pourquoi utiliser une solution pour se connecter directement à Dropbox et OneDrive ? Les Apps Dropbox et OneDrive officielles fonctionnent bien (l&amp;rsquo;App de Dropbox restant la plus fiable et la plus performante). Alors pourquoi diable vouloir utiliser une solution tierce ? Pour deux raisons :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La meilleure solution de chiffrage des documents dans le Cloud</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-17-meilleure-solution-de-chiffrage-cloud-cryptomator/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-17-meilleure-solution-de-chiffrage-cloud-cryptomator/</guid>
      <description>Après avoir testé plusieurs solutions de chiffrage des documents dans le Cloud mon choix s&amp;rsquo;est porté sur Cryptomator. C&amp;rsquo;est une solution gratuite, rapide, fiable et offrant un bon niveau de sécurité tout en restant simple à utiliser. Cryptomator est également intégré à d&amp;rsquo;autres solutions comme Cyberduck et Mountain Duck. Elle est également open source, ce qui signifie qu&amp;rsquo;aucun éditeur ne pourra prendre vos données en « otage » d&amp;rsquo;un abonnement obligatoire.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un script AppleScript pour envoyer tous les emails vers OmniFocus</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-10-script-applescript-fusion-boite-de-reception-mail-omnifocus/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-10-script-applescript-fusion-boite-de-reception-mail-omnifocus/</guid>
      <description>Suite à mon article sur OmniFocus 2, un lecteur m&amp;rsquo;a demandé si je pouvais partager le script qui me sert à fusionner les boîtes de réceptions de Apple Mail et OmniFocus 2. Le voilà.
Attention 1 : à la première exécution le script va créer une tâche OmniFocus pour tous les emails dans la boîte de réception, si vous en avez beaucoup vous risquez de vous retrouver avec des milliers de tâches OmniFocus en plus !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OmniFocus 2 affiche la boîte de réception dans les projets</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-26-omnifocus-affiche-boite-de-reception-dans-projets/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-26-omnifocus-affiche-boite-de-reception-dans-projets/</guid>
      <description>il y a quelques semaines j&amp;rsquo;ai publié un test d&amp;rsquo;OmniFocus 2. Un des griefs principaux que je faisais était l&amp;rsquo;impossibilité d&amp;rsquo;afficher la boîte de réception en même temps que les projets. Et bien magie, OmniFocus 2.10 vient d&amp;rsquo;ajouter cette fonctionnalité !
C&amp;rsquo;est beaucoup plus logique et plus rapide de traiter sa boîte de réception de cette manière : on traite les différentes actions, et celles qui doivent aller dans un projet peuvent être directement glissées-déposées dans le bon projet, au bon endroit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bien s&#39;organiser avec OmniFocus 2</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-12-test-omnifocus-2/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-12-test-omnifocus-2/</guid>
      <description>OmniFocus 2 est un outil de gestion des tâches basé sur la méthode GTD, disponible pour Mac, iPad et iPhone. Après avoir essayé différentes solutions, c&amp;rsquo;est celle-ci qui a retenu mon choix, car c&amp;rsquo;est la solution la plus complète et la plus puissante, et surtout elle peut être personnalisée avec AppleScript, le langage d&amp;rsquo;automatisation d&amp;rsquo;Apple.
Plutôt qu&amp;rsquo;un test classique, j&amp;rsquo;ai voulu décrire comment OmniFocus s&amp;rsquo;en sort dans une utilisation quotidienne pour quelqu&amp;rsquo;un qui utilise la méthodologie GTD.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Test de Microsoft OneDrive sur Mac</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-15-test-de-microsoft-onedrive-mac/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-15-test-de-microsoft-onedrive-mac/</guid>
      <description>En résumé : si vous avez déjà Dropbox et que vous n&amp;rsquo;avez pas besoin des fonctions de collaboration de Office Online, restez sur Dropbox. OneDrive fonctionne correctement, mais est plus lent que Dropbox et offre moins de fonctionnalités. Son seul avantage est l&amp;rsquo;intégration plus poussée, mais très perfectible, avec Office Online.
Si vous vous demandez pourquoi lire mon test plutôt que celui d&amp;rsquo;un site spécialisé, c&amp;rsquo;est parce que j&amp;rsquo;utilise Office 365, Dropbox et OneDrive tous les jours.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utiliser une souris et une tablette graphique en même temps</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-24-utiliser-souris-et-tablette-graphique/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-24-utiliser-souris-et-tablette-graphique/</guid>
      <description>Si vous utilisez un ordinateur régulièrement depuis plusieurs années, il y a de fortes chances pour que vous ayez développé des douleurs dans les mains. Celles-ci n&amp;rsquo;ont en effet pas été conçues pour taper sur un clavier et manipuler une souris ou un trackpad plusieurs heures par jour.
J&amp;rsquo;ai déjà expliqué être passé à un bureau debout et à la disposition clavier BÉPO pour réduire les douleurs articulaires, et ce sont des solutions efficaces quoique assez extrême.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatiser ses tâches sur Mac</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-06-automatiser-taches-mac/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-06-automatiser-taches-mac/</guid>
      <description>Je l&amp;rsquo;avoue. Je suis un fanboy de l&amp;rsquo;automatisation des tâches sur Mac. Pour moi :
Automatisation &amp;gt; Délégation &amp;gt; Répétition manuelle
Autrement dit, par ordre d&amp;rsquo;efficacité l&amp;rsquo;idéal est d&amp;rsquo;abord d&amp;rsquo;automatiser une tâche. Si ce n&amp;rsquo;est pas possible, essayer de la déléguer, mais ce n&amp;rsquo;est pas très sympa pour la personne qui hérite de cette tâche répétitive. En dernier recours on peut faire la tâche répétitive soi-même, encore et encore et encore et encore, comme un Shadok condamné à pomper pour l&amp;rsquo;éternité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pourquoi le chiffrage de bout en bout est indispensable</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-12-chiffrage-de-bout-en-bout-indispensable/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-12-chiffrage-de-bout-en-bout-indispensable/</guid>
      <description>Avertissement : la sécurité informatique est un sujet très complexe et difficile à mettre en œuvre. Je ne suis moi-même pas un expert en sécurité, mais je base cet article sur ce que j&amp;rsquo;ai pu lire sur différents sites. Mais à vous de vous documenter plus si vous souhaitez vérifier la sécurité des applications listées ci-dessous.
Saviez-vous que chaque email que vous envoyez peut être très facilement lu par des personnes mal intentionnées ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quelques trucs en plus pour votre site Hugo</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-16-quelques-trucs-en-plus-pour-votre-site-hugo/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-16-quelques-trucs-en-plus-pour-votre-site-hugo/</guid>
      <description>Si vous avez suivi mon guide pour migrer un blog Wordpress ou un site Wordpress vers Hugo, cet article vous donne quelques trucs utiles en plus.
Faciliter l&amp;rsquo;indexation du site avec sitemap.xml Hugo génère automatiquement une &amp;ldquo;sitemap&amp;rdquo; de votre site appelée sitemap.xml. Renseignez celle-ci dans les Google Webmaster tools pour garantir la bonne indexation de votre site par le moteur de recherche.
Intégrer Google Analytics Mon blog n&amp;rsquo;utilise aucun &amp;ldquo;tracker&amp;rdquo;, mais Hugo fournit l&amp;rsquo;intégration avec Google Analytics en standard.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment migrer un blog Wordpress vers Hugo</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-08-comment-migrer-un-blog-wordpress-sous-hugo/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-08-comment-migrer-un-blog-wordpress-sous-hugo/</guid>
      <description>Courant du mois de juin 2016 j&amp;rsquo;ai migré mon blog de Wordpress vers Hugo. Je détaille ici la méthode que j&amp;rsquo;ai suivi pour les personnes qui souhaitent faire la même chose. Ce guide est loin d&amp;rsquo;être complet ; si vous vous retrouvez bloqué à une étape, consultez la documentation officielle. Si vous voulez suggérer des améliorations ou des corrections pour le guide contactez-moi directement à monprénom.monnom@pierremorsa.com
Avant de commencer, Sachez que si gérer un blog sur Hugo a des avantages et est à mon goût bien plus agréable que Wordpress, cela demande plus de connaissances techniques.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cookie Cloudflare éliminé !</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-07-12-cookie-cloudflare-elimine/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2016 17:56:58 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-07-12-cookie-cloudflare-elimine/</guid>
      <description>J&amp;rsquo;avais expliqué il y a quelques semaines qu&amp;rsquo;un des objectifs secondaires de la migration de Wordpress vers Hugo était de respecter la vie privée des visiteurs de mon site. Il restait un cookie &amp;ldquo;pisteur&amp;rdquo; à éliminer : celui de Cloudflare. C&amp;rsquo;est désormais chose faite !
Il m&amp;rsquo;a fallu un bout de temps avant de comprendre le coût caché du service gratuit de Cloudflare, mais il est finalement évident. Comme le trafic des sites utilisant leur service passe par leurs serveurs, ils sont capables de suivre les internautes à la trace dans leurs visites.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Blog migré sur Hugo !</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/blog-migre-sur-hugo/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jun 2016 20:17:31 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/blog-migre-sur-hugo/</guid>
      <description>Mise à jour du 9 août 2016 : j&amp;rsquo;ai écrit un tutoriel pour expliquer comment migrer de Wordpress vers Hugo.
Et voilà ! Il m’aura fallu un peu plus de deux heures pour abandonner Wordpress pour mon blog personnel et tout migrer vers Hugo. L&amp;rsquo;objectif principal est simple : m’affranchir des problèmes et de la lourdeur de Wordpress.
Wordpress a la philosophie “cacher la complexité pour rendre le blogging facile pour tous”.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>