<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Pierre Morsa | Présenter en public et GTD</title>
    <link>https://www.pierremorsa.com/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Pierre Morsa | Présenter en public et GTD</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Mar 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.pierremorsa.com/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Mac Mini 2018 et macOS Mojave</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2019-03-04-mac-mini-2018-macos-mojave/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2019-03-04-mac-mini-2018-macos-mojave/</guid>
      <description>Début de cette année j’ai fait l’acquisition d’un Mac Mini qui fonctionne sous Mojave. C’était donc le moment de passer à la dernière version du système d’exploitation d’Apple. Voici quelques observations en vrac. Ce n’est pas vraiment un test, plutôt le retour d’expérience d’un vieux Mac User.
Pourquoi un Mac Mini ? Cela faisait maintenant pratiquement quinze ans que je n’utilisais plus que des portables. Mon dernier Mac fixe était un G4 Cube, c’est vous dire.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quelques extensions en complément de uBlock Origin</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2019-02-25-extensions-pour-combattre-le-tracking-sur-internet/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2019-02-25-extensions-pour-combattre-le-tracking-sur-internet/</guid>
      <description>La semaine dernière j’expliquais pourquoi j’étais repassé sur Firefox : pour pouvoir bénéficier de uBlock Origin, la meilleure extension pour bloquer la publicité. Mais c’est loin d’être suffisant pour éviter d’être suivi. En faisant quelques recherches, j’ai choisi les extensions suivantes pour compléter mon arsenal :
 Decentraleyes : crée une copie locale de certaines ressources pour éviter de (trop) se connecter aux CDN gratuits, qui monétisent leur service en aidant à vous suivre sur Internet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le meilleur bloqueur de pub sur Mac : uBlock Origin</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2019-02-18-le-meilleur-bloqueur-de-publicite-mac/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2019-02-18-le-meilleur-bloqueur-de-publicite-mac/</guid>
      <description>Je n’ai bien sûr pas testé tous les bloqueurs de publicité existants. Cependant, parmi les solutions existantes, il n’y en a qu’une qui revienne systématiquement : uBlock Origin. Attention, pas uBlock tout court, mais uBlock Origin. C’est la seule extension qui soit à la fois répandue et qui ne se fasse pas payer pour laisser passer les pubs « acceptables ».
Plein d’autres solutions, comme AdBlock, AdBlock Plus ou uBlock (tout court) se font payer par les publicitaires comme Google pour laisser passer leurs publicités, et ne sont donc pas réellement efficaces.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le vrai avantage compétitif d&#39;UBER</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2019-02-11-le-vrai-avantage-competitif-d-uber/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2019-02-11-le-vrai-avantage-competitif-d-uber/</guid>
      <description>Vous connaissez UBER, la société de taxi à la mode. Tout le monde loue son approche de startup digitale disruptive. Pourtant, ce n’est qu’un miroir aux alouettes. C’est le storytelling qu’UBER veut imposer, pour ne pas qu’on regarde la réalité.
Lorsqu’on enlève le strass des mots comme « disruptif », « startup » et « digital », et que l’on considère UBER comme une grosse boîte venue pour conquérir les marchés à n’importe quel prix, on peut regarder les choses telles qu’elles sont.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si vous avez ce défaut, ne devenez pas entrepreneur</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2019-02-04-si-vous-avez-ce-defaut-ne-devenez-pas-entrepreneur/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2019-02-04-si-vous-avez-ce-defaut-ne-devenez-pas-entrepreneur/</guid>
      <description>Sur les conseils de mon ami et collègue Ricardo, j’ai lu l’article How to be successful, sur le blog de Sam Altman. Je ne suis pas toujours d’accord à 100 % avec les conseils donnés, mais dans l’ensemble je trouve qu’ils sont bons. Une phrase en particulier a retenu mon attention :
« people have an incredible ability to always match their lifestyle to next year’s salary »
En français : « Les gens ont une capacité incroyable pour calquer leur train de vie sur le salaire de l’année prochaine ».</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quel fou du volant a gagné le championnat ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2019-01-28-quel-fou-du-volant-a-gagne-le-championnat/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2019-01-28-quel-fou-du-volant-a-gagne-le-championnat/</guid>
      <description>Aujourd’hui, je veux apporter une réponse à une question essentielle : si on fait le total des points accumulés lors de chaque épisode, quel fou du volant a gagné le championnat ? La seule chose certaine : comme Satanas et Diabolo finissaient toujours derniers, ils ne peuvent pas avoir gagné le championnat. Mais des autres, qui arrive en tête ?
Tout d’abord, il faut comptabiliser l’ordre d’arrivée des concurrents lors de chaque épisode.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TF1, France Télévisions et M6 s’associent pour lutter contre Netflix...</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2019-01-21-tf1-france-televisions-m6-s-associent-contre-netflix/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2019-01-21-tf1-france-televisions-m6-s-associent-contre-netflix/</guid>
      <description>&amp;hellip; et très probablement se faire botter le cul.
Une association (de personnes, d’entreprises&amp;hellip;) ne donne pas automatiquement un meilleur résultat. Pour cela, il faut que l’association :
 crée une valeur qui n’est pas disponible séparément, ce qui n’est pas le cas ici. Ce n’est que l’addition des offres des trois chaînes. apporte une différenciation forte par rapport à la concurrence. Le simple fait d’avoir une seule plateforme (dont la qualité n’est pas encore connue) n’est pas un argument différenciateur suffisant.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ma nouvelle colonne hebdomadaire sur ideasonstage.com</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2019-01-14-ma-colonne-hebdomadaire-sur-ideasonstage/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2019-01-14-ma-colonne-hebdomadaire-sur-ideasonstage/</guid>
      <description>Vous le savez sûrement déjà, Ideas on Stage est mon entreprise spécialisée dans les présentations en public. Jusqu’à présent je publiais un article chaque lundi sur mon blog personnel, ce que je vais continuer à faire. En plus, à partir de cette année, je publierai également un article chaque mardi sur le blog d&amp;rsquo;Ideas on Stage, en anglais et en français (j’écris d’abord l’article en anglais, qui est vérifié et corrigé par des personnes dont c’est la langue maternelle, puis je le traduis en français).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pourquoi Marzipan porte les apps iOS sur Mac, mais pas les apps Mac sur iOS ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2019-01-07-pourquoi-marzipan-apporte-les-apps-ios-sur-mac-mais-pas-l-inverse/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2019-01-07-pourquoi-marzipan-apporte-les-apps-ios-sur-mac-mais-pas-l-inverse/</guid>
      <description>Fin 2018, Apple a présenté Marzipan, un système pour créer des apps iOS compatibles avec macOS. Certains y ont vu une excellente solution pour enrichir le catalogue d’applications Mac, qui est peut-être de qualité, mais loin d’avoir le dynamisme de l’écosystème d’iOS. Cela s’explique très simplement. Il y a en circulation autour d’un milliard de terminaux iOS, alors qu’on estime qu’il y a « seulement » cent millions de Mac en activité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Combien de temps cela prend-il d&#39;écrire ce blog ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-31-combien-de-temps-cela-prend-t-il-d-ecrire-ce-blog/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-31-combien-de-temps-cela-prend-t-il-d-ecrire-ce-blog/</guid>
      <description>Combien de temps cela prend-il d’écrire ce blog ? Plus précisément, combien de temps cela me prend-il chaque semaine pour écrire les articles ? Grâce à Timing je peux répondre à cette question précisément.
Je passe en moyenne entre deux heures et deux heures et demie par semaine à écrire et relire les articles de pierremorsa.com. Pour moi c’est parfait, cela reste tout à fait acceptable et gérable dans une semaine normale.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Préserver un web ouvert</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-24-preserver-un-web-ouvert/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-24-preserver-un-web-ouvert/</guid>
      <description>Le marché des navigateurs internet est dominé par un seul acteur. Microsoft. Nous sommes au milieu des années 2000 et Internet Explorer 6 a une part de marché de 95 %. Heureusement, à ce moment la Commission européenne intervient, et force Microsoft à séparer système d’exploitation et navigateur web. Quinze ans plus tard, le paysage a bien changé. Google Chrome est en position de force, Google ayant utilisé sa position dominante en tant que porte d’entrée du web pour « fortement inciter » les utilisateurs à passer à Chrome.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Des macros Keyboard Maestro pour Hugo</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-17-des-macros-keyboard-maestro-pour-hugo/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-17-des-macros-keyboard-maestro-pour-hugo/</guid>
      <description>Je l&amp;rsquo;ai déjà avoué, je ne suis pas un &amp;ldquo;vrai&amp;rdquo; ; taper tout à la ligne de commande, ça me casse les pieds. C&amp;rsquo;est pourquoi j&amp;rsquo;ai créé une palette de Macros avec Keyboard Maestro pour exécuter les commandes Hugo les plus fréquentes. Ces commandes sont :
 Choisir le site sur lequel on veut travailler. Créer un nouvel article Démarrer le serveur local Hugo Arrêter le serveur local Hugo Générer ou non les articles futurs Générer ou non les brouillons (drafts) Nettoyer le répertoire cible  Vous pouvez télécharger les macros ici.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Éviter les fichiers impossibles à supprimer de la corbeille de macOS</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-10-eviter-fichiers-impossibles-a-supprimer-corbeille-macos/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-10-eviter-fichiers-impossibles-a-supprimer-corbeille-macos/</guid>
      <description>De temps en temps, lorsque vous essayez de vider la corbeille de votre Mac, vous pouvez avoir un message d’erreur vous disant que vous n’avez pas les droits de supprimer les fichiers. C’est gênant, d’autant plus que l’erreur ne va pas se résoudre toute seule. Pour moi, c’est d’autant plus gênant que cela cause une erreur lorsque Hazel essaie de faire le ménage de la corbeille. C’est pourquoi j’utilise un script qui se déclenche chaque jour pour rendre tous les fichiers de la corbeille effaçables.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ajouter automatiquement la date aux noms de fichiers avec Hazel</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-03-utiliser-hazel-pour-ajouter-automatiquement-la-date-aux-noms-de-fichiers/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-03-utiliser-hazel-pour-ajouter-automatiquement-la-date-aux-noms-de-fichiers/</guid>
      <description>Hazel fait partie de mes outils d’automatisation indispensables avec Keyboard Maestro, Quicksilver et AppleScript. Je vais montrer ici comment ajouter automatiquement à un nom de fichier la date à laquelle celui-ci a été ajouté. Cela peut être très utile, par exemple, pour classer facilement les documents scannés par date de réception.
Pour cela, commencez par ajouter à Hazel le dossier contenant les documents à renommer.
Ensuite, créez la règle suivante :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Supprimer des fichiers en masse dans Slack</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-11-26-supprimer-des-fichiers-en-masse-dans-slack/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-11-26-supprimer-des-fichiers-en-masse-dans-slack/</guid>
      <description>Supprimer des fichiers en masse dans Slack J&amp;rsquo;ai un ami qui utilise la version gratuite de Slack pour sa startup. En discutant, il m&amp;rsquo;a évoqué un problème auquel il faisait face. Il était obligé de supprimer les fichiers un à un lorsqu&amp;rsquo;il atteignait la limite de place.
Heureusement, comme toujours quelqu&amp;rsquo;un a inventé une solution. Elle est disponible à l&amp;rsquo;adresse ci-dessous :
https://bulk-delete-slack-files.herokuapp.com
Mise à jour du 2018-12-07 : le lien vers la page pour générer le « token » (jeton) Slack n&amp;rsquo;est plus bon.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment lancer une macro Visual Basic depuis AppleScript</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-11-19-lancer-macro-visual-basic-depuis-applescript/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-11-19-lancer-macro-visual-basic-depuis-applescript/</guid>
      <description>Il est possible de lancer une macro Visual Basic depuis un script AppleScript. Comme souvent, il n’y a pas vraiment d’exemple, il faut donc tâtonner pour trouver comment cela marche. Aussi pour vous éviter la galère je vous donne la méthode.
Dans l’exemple ci-dessous, j’utilise AppleScript pour lancer une macro Visual Basic qui prend deux nombres comme paramètres.
	tell application &amp;quot;Microsoft PowerPoint&amp;quot; run VB macro macro name &amp;quot;SetShapePosition&amp;quot; list of parameters {200, 100} end tell  Un exemple concret : lancer une macro Visual Basic depuis Keyboard Maestro Visual Basic est beaucoup, beaucoup, beaucoup plus performant qu’AppleScript pour exécuter des actions dans PowerPoint, comme par exemple ajouter une forme sur chaque slide.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trop important pour être formé sur PowerPoint</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-11-12-trop-important-pour-etre-forme-sur-powerpoint/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-11-12-trop-important-pour-etre-forme-sur-powerpoint/</guid>
      <description>Combien de consultants et de cadres passent littéralement des années de leur vie professionnelle sur PowerPoint ? Pourtant, combien d’entre eux ont suivi une formation pour utiliser PowerPoint efficacement ? Pratiquement aucun. Un consultant a besoin de formation en stratégie, en management, en communication. Mais PowerPoint ? Vous voulez rire ? Pourquoi pas des cours d’informatique ou de dactylo tant qu’on y est ?
Et pourtant&amp;hellip; Lorsqu’on sait taper à dix doigts, que l’on n’est pas bloqué par les petits tracas informatiques, et que l’on sait correctement utiliser PowerPoint (utilisez les masques de diapositives au lieu d’aligner chaque élément à la main !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les sept lois de Murphy des événements TEDx</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-11-05-sept-lois-de-murphy-evenement-tedx/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-11-05-sept-lois-de-murphy-evenement-tedx/</guid>
      <description>Vous avez déjà peut-être assisté à un événement TEDx. Vous pouvez avoir l’impression que tout se passe toujours comme prévu. Mais ce n’est pas vraiment le cas. Ce n’est même jamais le cas. Voici les sept lois de Murphy d’une soirée TEDx, liste forcément incomplète et biaisée par mon point de vue de coach.
Première loi : la scène ne sera pas prête avant le début des répétitions du jour J.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le client est roi...</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-10-29-le-client-est-roi/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-10-29-le-client-est-roi/</guid>
      <description>Le problème, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;un client roi a le pouvoir. Il a le pouvoir de faire réussir&amp;hellip; ou de détruire une entreprise.
Prenons l&amp;rsquo;exemple de l&amp;rsquo;iPhone. Si Apple avait écouté le client, ils auraient laissé la prise casque. Ils auraient mis une batterie qui tient 1 mois. Ils auraient laissé les utilisateurs installer ce qu&amp;rsquo;ils voulaient en dehors de l&amp;rsquo;App Store. Ils auraient laissé de larges bordures autour de l&amp;rsquo;écran. Ils auraient ajouté un lecteur de carte mémoire.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quelle est la différence entre un mauvais slide et un sac poubelle ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-10-22-difference-entre-un-mauvais-slide-et-un-sac-poubelle/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-10-22-difference-entre-un-mauvais-slide-et-un-sac-poubelle/</guid>
      <description>Quelle est la différence entre un mauvais slide et un sac poubelle ? Réponse : y en a pas. On les remplit au maximum, et quand ils sont pleins on écrase tout pour les remplir encore plus.
Bon, il n’y a pas que les consultants qui ont ce travers. J’ai mis ça juste pour avoir plus de clics. Ce qui est intéressant, c’est de se demander pourquoi. Quelle est l’origine de ce réflexe quasi reptilien qui nous pousse à remplir les slides au maximum ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pardon my French</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-10-15-pardon-my-french/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-10-15-pardon-my-french/</guid>
      <description>La semaine dernière mon épouse était à la conférence LEGO Serious Play, au Danemark, et elle m&amp;rsquo;a raconté cette petite anecdote. Elle est en train d&amp;rsquo;assister à une série de présentations, et vient le moment où une française prend la parole. En anglais, car bizarrement les autres pays ne parlent pas le français. Et là, elle prononce LE mot.
« Focus »
Et la salle éclate de rire. Elle, ne comprend pas vraiment pourquoi, et continue comme si de rien était.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Combien de temps reste-t-il à vivre au chiffrage de bout en bout ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-10-08-combien-de-temps-chiffrage-de-bout-en-bout/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-10-08-combien-de-temps-chiffrage-de-bout-en-bout/</guid>
      <description>Le chiffrage de bout en bout est la seule forme de chiffrage qui soit réellement sécurisée. C’est pour cela que le chiffrage de bout en bout est interdit dans la plupart des dictatures, par exemple la Chine ou la Corée du Nord.
Peut-être que ces dictatures ont raison. Peut-être que le chiffrage de bout en bout est réellement nuisible ? Le chiffrage est souvent considéré comme une arme. Comme les armes à feu, le chiffrement de bout en bout peut être utilisé par de mauvais acteurs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conseils pour prendre la parole en public si vous avez une voix douce</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-10-01-conseils-prise-de-parole-en-public-voix-douce/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-10-01-conseils-prise-de-parole-en-public-voix-douce/</guid>
      <description>Tout le monde n’a pas la voix de Luciano Pavarotti. Peut-être avez-vous une voix douce, plus discrète, voire « effacée ». Du coup, vous pouvez avoir du mal à vous faire entendre sur scène, surtout si d’autres intervenants sont présents. Si c’est le cas, voici quelques conseils pour vous sentir à l’aise.
Tout d’abord, utilisez un micro. Il n’y a pas de mystère. Si le volume de votre voix n’est pas suffisant pour être entendu par tout le public, le plus simple pour parler confortablement sans avoir l’impression de forcer est d’utiliser un micro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La réalité, c&#39;est chiant.</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-09-24-la-verite-c-est-chiant/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-09-24-la-verite-c-est-chiant/</guid>
      <description>Il ne se passe pas une semaine sans que l’on ne découvre1 dans la presse un nouveau régime qui nous promet longue vie et prospérité. Ces régimes ont toujours les mêmes caractéristiques. Ils font des promesses incroyables. Ils se basent sur des explications scientifiques assez ténues et souvent contradictoires ou prises hors contexte. Ils excluent certains groupes d’aliments qui sont vus comme les philistins de la bouffe. Et ils sont défendus par une communauté à la ferveur quasi religieuse.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PSB : Potentiel de Surface Bordélique</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-09-17-spb-surface-de-potentiel-bord%C3%A9lique/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-09-17-spb-surface-de-potentiel-bord%C3%A9lique/</guid>
      <description>Imaginez une situation qui ne vous est probablement jamais arrivée. C’est le bordel dans votre bureau. Des papiers traînent partout. Vous avez besoin de vous organiser. De ranger. D’ordonner. Vous manquez de place. Vous installez donc logiquement des étagères supplémentaires dans votre bureau.
Vous ne venez pas de vous organiser. Vous venez d’augmenter votre PSB : votre Potentiel de Surface Bordélique. Petit à petit, le désordre va revenir. Inéluctablement. Et vous venez d’augmenter la surface sur laquelle il va pouvoir s’installer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Que faire si un de vos intervenants TEDx refuse de se préparer ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-09-10-que-faire-si-un-intervenant-tedx-refuse-de-se-preparer/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-09-10-que-faire-si-un-intervenant-tedx-refuse-de-se-preparer/</guid>
      <description>Si vous avez déjà organisé une conférence TEDx, vous avez peut-être dû faire face à cette situation. Un intervenant refuse de se préparer, en invoquant diverses raisons : il a l’habitude de parler en public, pas le temps, piscine&amp;hellip;
Que faire dans cette situation ? Comment réagir ? Faut-il faire confiance à l’intervenant et accepter qu’il ne se prépare pas ? D’après mon expérience, non. Lorsqu’un intervenant refuse de se préparer, consciemment ou inconsciemment, c’est un drapeau rouge.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment j&#39;ai réussi à publier régulièrement sur mon blog.</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-09-03-2-ans-d-articles-hebdomadaires/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-09-03-2-ans-d-articles-hebdomadaires/</guid>
      <description>Mon blog n’est pas mon activité principale, et heureusement, vu qu’il ne me rapporte rien. Pourtant cela fait maintenant 2 ans que je publie un article chaque lundi, à l’exception de la pause estivale, alors qu’auparavant j’arrivais péniblement à publier 3 articles par an, et que cela se faisait toujours dans la douleur. En y réfléchissant, il y a plusieurs points qui m’ont permis de vaincre la procrastination. Les voici, sans ordre particulier.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>J&#39;ai passé trois semaines sans iPhone</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-08-13-trois-semaines-sans-iphone/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-08-13-trois-semaines-sans-iphone/</guid>
      <description>Je suis toujours vivant. Le monde ne s’est pas arrêté de tourner. Je ne me suis même pas perdu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En route pour le festival d&#39;astronomie de Fleurance !</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-07-30-en-route-festival-d-astronomie-fleurance/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-07-30-en-route-festival-d-astronomie-fleurance/</guid>
      <description>Cet été je serai présent au festival d&amp;rsquo;astronomie de Fleurance, où j’aiderai Coding &amp;amp; Bricks à animer des ateliers de robotique et de programmation autour du thème de l’exploration spatiale. Si vous passez par là entre le 4 et le 10 août avec vos enfants, venez nous rendre visite !
Pour l’occasion nous avons créé des cartes spéciales. La première reprend le principe du circuit, mais avec une astuce : le circuit est de difficulté progressive.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le problème de l&#39;araignée</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-07-23-le-probleme-de-l-araignee/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-07-23-le-probleme-de-l-araignee/</guid>
      <description>Certaines personnes ont une peur bleue des araignées. Dès qu’elles voient une araignée, il faut immédiatement la tuer d’une manière ou d’une autre. Plus rien d’autre n’existe. L’araignée est le problème qu’il faut éradiquer.
Le problème est bien réel : un être vivant est en danger de mort. Cet être vivant, c’est l’araignée qui va se faire écraser.
La peur de l’araignée fait partie de ces peurs instinctives que nous avons en nous.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ce n&#39;est pas le nombre de slides qui détermine la durée d&#39;une présentation</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-07-16-ce-n-est-pas-le-nombre-de-slides-qui-determine-la-duree/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-07-16-ce-n-est-pas-le-nombre-de-slides-qui-determine-la-duree/</guid>
      <description>Une question que l’on me pose souvent est : « combien de slides faut-il pour une présentation de x minutes ? »
Et ma réponse est toujours la même : ce n’est pas le nombre de slides qui détermine la durée d’une présentation. C’est ce que vous dites. Et en fonction de ce que vous allez dire, vous allez déterminer là où vous avez besoin d’éléments visuels pour clarifier ou renforcer vos mots : graphiques, chiffres, schémas, photos, illustrations, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ma première journée de travail en France</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-07-09-ma-premiere-journee-de-travail-en-france/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-07-09-ma-premiere-journee-de-travail-en-france/</guid>
      <description>Tiens, la France et la Belgique vont taper dans un ballon ensemble mardi. Alors pour épicer le tout, je vais raconter ma première journée de travail en France en tant que Belge.
À la sortie de l’école, j’avais été embauché à Bruxelles, par un très connu cabinet de conseil américain. Je revenais d’une mission en Allemagne, ma première, qui s’était très bien passée. Cela faisait un petit bout de temps que l’on m’avait dit que j’allais probablement aller travailler sur un projet à Lille.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Une vie « low maintenance »</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-07-02-une-vie-low-maintenance/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-07-02-une-vie-low-maintenance/</guid>
      <description>Cela vous est sûrement déjà arrivé : vous achetez un truc en pensant que cela va vous faire gagner en productivité. Mais petit à petit, vous réalisez que le bénéfice apporté est anéanti par le besoin de maintenance de ce truc. Et que finalement le gain de productivité n’en est pas vraiment un. Pour éviter cela, j’ai une philosophie low maintenance, autrement dit « entretien minimum ».
Un exemple simple : l’email.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utilisez la limite de 40 minutes de Zoom à votre avantage</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-06-25-utiliser-la-limite-de-temps-comme-un-avantage/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-06-25-utiliser-la-limite-de-temps-comme-un-avantage/</guid>
      <description>Depuis quelques mois, nous utilisons Zoom pour réaliser nos vidéoconférences. Cela fonctionne vraiment beaucoup mieux que Skype, en particulier pour les groupes de plusieurs personnes. Seulement voilà, la version gratuite de Zoom limite par défaut les vidéoconférences à 40 minutes maximum. Au-delà de ce délai, la communication est interrompue automatiquement.
Mais si au lieu de considérer cela comme un problème, on considérait cela comme un avantage ? C’est exactement ce que nous faisons : la vidéoconférence dure 40 minutes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Il y a un temps pour parler et un temps pour la fermer.</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-06-18-il-y-a-un-temps-pour-parler-et-un-temps-pour-la-fermer/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-06-18-il-y-a-un-temps-pour-parler-et-un-temps-pour-la-fermer/</guid>
      <description>Une étude intéressante a été réalisée par l&amp;rsquo;armée américaine. Et sans LSD ni ouverture de portail dimensionnel ni aliens cachés dans la zone 51. Cette étude porte sur des créatures encore plus étranges : les cyber teams, ces équipes spécialisées dans l&amp;rsquo;attaque et la défense des réseaux numériques. Et leur conclusion est sans appel : les équipes les plus performantes sont celles qui la ferment.
Bim.
Évidemment, on connaît tous le cliché du Geek asocial face à son écran, incapable de communiquer correctement.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pourquoi Facebook s&#39;en fout</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-06-11-pourquoi-facebook-s-en-fout/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-06-11-pourquoi-facebook-s-en-fout/</guid>
      <description>Je n’ai pas de compte Facebook. Moins parce que je me soucie de la confidentialité de ce que je pourrais y publier — il suffit de voir les inepties que je poste sur Twitter — que parce que je ne veux pas perdre de temps dessus.
Pourtant, si j’écris sur le scandale Facebook, maintenant que les journaux commencent déjà à l’oublier, c’est parce que je veux montrer que ce scandale n’affectera presque pas Facebook.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mise à jour de l&#39;article sur la meilleure télécommande PowerPoint</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-06-04-article-logitech-spotlight-mis-a-jour/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-06-04-article-logitech-spotlight-mis-a-jour/</guid>
      <description>Il y a quelques mois j’avais écrit un article sur les télécommandes PowerPoint. À l’époque, je recommandais la Logitech Spotlight, mais je n’avais pas vraiment pu la tester et avait dû me baser sur des tests externes. Depuis j’ai utilisé cette télécommande lors de plusieurs grands événements, et j&amp;rsquo;ai mis à jour mon article. Pour faire court, presque que du bon.
Sachez aussi que Logitech a sorti tout récemment la R500, un modèle de télécommande PowerPoint plus abordable avec la même ergonomie que la Logitech Spotlight, sans les fonctions gadget et avec un pointeur laser en plus pour rendre votre chat fou.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visite du nouvel aquarium de Nausicaa</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-05-28-visite-du-nouvel-aquarium-de-nausicaa/</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-05-28-visite-du-nouvel-aquarium-de-nausicaa/</guid>
      <description>Nous avons eu la chance de pouvoir visiter le nouvel aquarium de Nausicaä en avant première. Le nouveau bassin fait 60 x 30 m pour 8 mètres de profondeur, en faisant le plus grand bassin d’Europe.
Parmi les autres nouveautés que vous pourrez voir, il y a de nouvelles espèces de méduses, dont certaines bioluminescentes. Vous pourrez également apercevoir des poissons émettant des éclats de lumière créés par bioluminescence.
D’un point de vue purement graphique, ma vue préférée est celle de la faille, qui donne une impression de hauteur impressionnante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La meilleure solution de récupération de disques sur Mac : Disk Warrior</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-05-21-meilleure-solution-recuperation-disques-mac-disk-warrior/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-05-21-meilleure-solution-recuperation-disques-mac-disk-warrior/</guid>
      <description>Lorsque le gouvernement intersidéral ne sait plus faire face à ses problèmes de crash de disque dur ou de SSD, il ne fait pas appel au Capitaine Flam qui est un peu naze en informatique. Il fait appel à Disk Warrior. Ce super héros, méconnu du grand public, qui œuvre sur Mac depuis la nuit des temps.
Pourquoi est-ce que je recommande Disk Warrior ? Déjà parce que contrairement aux autres solutions, il est « prudent » ; il ne va pas définitivement flinguer les données du disque problématique en essayant des opérations de récupération hasardeuses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qu&#39;ai-je appris (à TEDx) ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-05-14-qu-ai-je-appris-a-tedx/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-05-14-qu-ai-je-appris-a-tedx/</guid>
      <description>« Qu’ai-je appris ? »
C’est la question que je me pose après chaque conférence TEDx à laquelle j’assiste, que ce soit en tant que coach ou en tant que simple spectateur. Évidemment, de par mon métier et de par le nombre d’interventions que j’ai eu l’opportunité de voir, il devient de plus en plus difficile de trouver des sujets qui n’ont jamais été abordés. Pourtant, il est possible de construire une présentation intéressante même pour des sujets qui ont déjà été traités.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utilisez un grand moniteur pour améliorer votre productivité</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-05-07-les-trucs-les-plus-simples-pour-augmenter-sa-productivit%C3%A9/</link>
      <pubDate>Mon, 07 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-05-07-les-trucs-les-plus-simples-pour-augmenter-sa-productivit%C3%A9/</guid>
      <description>Il existe un objet qui permet d’augmenter sa productivité, immédiatement, sans effort, et en satisfaisant votre envie d’achat. Cet objet, c’est un grand moniteur. Ou plus exactement, c’est un moniteur qui augmente la résolution utile disponible. La résolution utile, c’est celle qui détermine la quantité d’information utile qui peut être affichée. Comprendre la distinction entre résolution utile et matérielle demande une petite explication, ceci étant parfois très confus.
Distinguer résolution utile et résolution matérielle L’écran 15 pouces (38 cm de diagonale) de mon MacBook Pro a une résolution matérielle de 2880 x 1800 pixels.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Désactiver un trackpad en panne sur un MacBook Pro</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-30-desactiver-trackpad-en-panne-mackbook-pro/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-30-desactiver-trackpad-en-panne-mackbook-pro/</guid>
      <description>Mise à jour du 2018-05-02 : le chevalier d’or du Taureau @DandumontP m’a fait remarquer que ce problème peut arriver parce que la batterie interne, située sous le trackpad, commence à gonfler. Dans ce cas il vaut mieux faire remplacer la batterie du Mac.
J’ai un MacBook Pro 15 pouces dont le trackpad est bloqué. Du coup impossible de l’utiliser correctement, l’ordinateur pensant que le bouton de la souris est enfoncé en permanence.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Copier-coller une illustration au format vectoriel de Affinity Designer vers PowerPoint</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-23-importer-graphique-vectoriel-affinity-designer-powerpoint/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-23-importer-graphique-vectoriel-affinity-designer-powerpoint/</guid>
      <description>Grande nouvelle : depuis la toute dernière version, PowerPoint 2016 supporte nativement le copier-coller et l’import des images au format SVG. Ça tombe bien, Affinity Designer permet de copier les éléments sélectionnés au format SVG (allez faire un tour dans les préférences d’Affinity Designer, il y a une option à cocher pour cela). Ça, c’est pour la bonne nouvelle. La mauvaise nouvelle, c’est que le résultat de l’import ne peut pas être modifié librement dans PowerPoint.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les TED commandements</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-16-ted-commandements/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-16-ted-commandements/</guid>
      <description>J’ai retrouvé ce vieux caillou chez moi1. Dessus sont imprimés les TED commandements, 10 règles qui sont données à tous les intervenants qui sont invités. Il existe plusieurs versions de cette pierre. Celle-ci date de 2009. Ces dix conseils sont plus que jamais d&amp;rsquo;actualité.
 Tu ne voleras pas de temps. Attention à la colère des intervenants suivants. Respecte l’horloge. Tu ne vendras pas sur la scène. Ne vends pas ton organisation, ta politique ou ton besoin désespéré de financement.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utilisez Firefox au lieu de Safari pour tester votre connexion internet sur Mac</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-09-utilisez-firefox-pas-safari-test-vitesse-connexion-internet-mac/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-09-utilisez-firefox-pas-safari-test-vitesse-connexion-internet-mac/</guid>
      <description>Depuis le mois de janvier j’ai la chance d’avoir une connexion internet rapide pour mon home office. Il y avait cependant quelque chose qui me chiffonnait : en dépit d’une connexion Gigabit sur chaque maillon (Ethernet et fibre), lorsque j’exécutais un test de performance avec nperf.com ou speedtest.net les débits descendants (téléchargement) restaient bloqués autour de 250 à 300Mbits.
J’ai d’abord suspecté Orange d’avoir oublié d’activer l’option 1 Gbit. Mais j’ai commencé à me dire qu’il y avait quelque chose de pourri dans mes tests lorsque j’ai essayé de télécharger macOS El Capitan depuis les serveurs d’Apple.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La fascinante histoire de l’arnaque e-cat</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-02-fascinante-histoire-arnaque-e-cat/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-02-fascinante-histoire-arnaque-e-cat/</guid>
      <description>Connaissez-vous l’e-cat ? Cela veut dire « Energy Catalyzer ». C’est un mécanisme de fusion à froid inventé par Andrea Rossi, un chercheur italien, au début des années 2011. Ce mécanisme a été mesuré comme produisant plus de 6 fois l’énergie qui lui était injectée pour un coût de revient très faible, ce qui en ferait une des sources de production d’énergie bien plus rentable et bien plus sûre que les méthodes de production existantes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les GAFA tremblent, les GAFA ont peur</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-01-les-gafa-tremblent-les-gafa-ont-peur/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-01-les-gafa-tremblent-les-gafa-ont-peur/</guid>
      <description>Les GAFA, un moment tout puissants, tremblent sur leurs bases. Eux qui rêvaient de faire la loi sur terre se sont cassé les dents contre des alliances et des stratégies imparables.
Prenons l’exemple du marché du mobile. Aujourd’hui, plus de deux smartphones sur trois dans le monde tournent avec OrangeVodafoneTelefonicaDeutscheTelekomMobileOSMobile, le système d’exploitation co-développé par Orange, Vodafone, Telefonica et Deutsche Telekom. Grâce à son design soigné et à son ergonomie sans faille, il a rapidement su s’imposer face à Android et iOS et surtout Windows Phone.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mini test de la dernière version de PowerPoint Mac</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-03-26-mini-test-powerpoint-mac-office-365-fevrier-2018/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-03-26-mini-test-powerpoint-mac-office-365-fevrier-2018/</guid>
      <description>Il y a quelques semaines, Microsoft a publié une nouvelle version de PowerPoint qui cache plus de changements qu’il n’y paraît au premier abord. Outre les nouvelles fonctionnalités visibles comme la collaboration en temps réel, PowerPoint partage désormais une bonne partie de son code avec celui de PowerPoint Windows. Quel impact dans l’utilisation quotidienne de PowerPoint ? C’est ce que je vous propose de découvrir ici non pas à travers un test complet (pour cela il faudrait déjà que tous les changements soient documentés clairement par Microsoft), mais à travers un retour d’expérience basé sur quelques semaines d’utilisation.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Résoudre le problème « Failed to Render » dans Apple Motion et Final Cut Pro X</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-03-19-resoudre-probleme-plugin-apple-motion/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-03-19-resoudre-probleme-plugin-apple-motion/</guid>
      <description>Mise à jour du 2018-03-31 : à priori macOS High Sierra 10.13.4 (c&amp;rsquo;est le .4 qui est important) règle le problème. Pour vérifier quelle est votre version de macOS, il faut aller dans le menu Pomme → À propos de ce Mac&amp;hellip;
J’utilise de temps en temps Apple Motion, lorsque je dois réaliser des animations qui dépassent les capacités de PowerPoint. Un de mes plug-ins préférés est Yanobox Nodes 2. Mais la semaine dernière j’ai été confronté à un message d’erreur que je n’avais jamais eu lorsque j’ai essayé d’insérer le plug-in dans Motion : « Plugin: Failed To Render ».</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Que faire lorsqu&#39;un de vos intervenants dérape sur scène ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-03-12-que-faire-si-intervenant-derape-sur-scene/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-03-12-que-faire-si-intervenant-derape-sur-scene/</guid>
      <description>Vous avez peut-être entendu parler de l&amp;rsquo;incident survenu à TEDxBrussels 2018. Un des organisateurs a expulsé une intervenante de la scène par la force parce que son contenu le dérangeait. TED a réagi en publiant un communiqué officiel sur son blog et en révoquant la licence TEDx de cet organisateur. Est-ce que cet intervenant aurait dû être invité par TEDxBrussels ? Probablement pas. Mais malgré le processus de sélection tous les organisateurs de conférence TEDx s&amp;rsquo;exposent au risque qu&amp;rsquo;un intervenant parte complètement en live.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un script pour extraire les images, photos et vidéos d&#39;un fichier PowerPoint</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-03-05-script-extraire-images-photos-videos-fichire-powerpoint-pptx/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-03-05-script-extraire-images-photos-videos-fichire-powerpoint-pptx/</guid>
      <description>Vous vous souvenez peut-être du truc que je donnais dans un ancien billet pour extraire les images, les photos et les vidéos d’un fichier PowerPoint ? Et bien si vous possédez un Mac vous avez de la chance : j’ai écrit un script AppleScript pour automatiser la tâche. Si vous êtes sur Windows, vous pouvez toujours utiliser la technique manuelle.
Si vous vous intéressez à AppleScript, j’ai beaucoup commenté le code pour vous aider à comprendre comment le script fonctionne.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pourquoi le sarcasme ne marche pas lors d&#39;un débat</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-02-26-pourquoi-le-sarcasme-ne-marche-pas-en-public/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-02-26-pourquoi-le-sarcasme-ne-marche-pas-en-public/</guid>
      <description>Si vous avez regardé le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, vous vous souvenez sûrement de la fin, quand Marine Le Pen part dans une sorte de délire sarcastique où elle adopte une stratégie (?) qui consiste à essayer de ridiculiser les propos de son opposant. « Ils sont là… dans les campagnes… »
Ça n’a pas fonctionné. Mais alors pas du tout. Pourquoi ?
Parce qu’en étant sarcastique, on cesse de se comporter en adulte responsable.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mais qui voudrait utiliser la touche « Esc » pour sortir du mode présentateur de PowerPoint ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-02-19-quitter-mode-presentateur-powerpoint-esc-moins/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-02-19-quitter-mode-presentateur-powerpoint-esc-moins/</guid>
      <description>Depuis toujours pour sortir du mode présentateur de PowerPoint, aussi bien sur Mac que sur PC, on utilisait la touche « Esc ». À priori Microsoft a dû penser que c’était trop simple, et en tout cas chez moi ça ne fonctionne plus dans toutes les présentations ! Incrédule j’ai d’abord cru que la touche esc de mon clavier avait un problème, mais non. Après quelques recherches il s’avère que pour quitter le mode présentateur il me faut désormais appuyer sur la touche « - » (signe moins).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>YouCanBookMe pour simplifier la prise de rendez-vous</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-02-12-youcanbookme-pour-simplifier-la-prise-de-rendez-vous/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-02-12-youcanbookme-pour-simplifier-la-prise-de-rendez-vous/</guid>
      <description>J’expliquais dans ce billet de blog pourquoi il faut toujours proposer trois créneaux lorsqu’on demande un rendez-vous. Cela évite de nombreux allers-retours d’email inutiles. Cependant depuis j’ai trouvé un système encore meilleur : youcanbook.me
YouCanBookMe est une solution de réservation de rendez-vous en ligne. Plutôt que de donner trois dates, j’ai prédéfini les créneaux disponibles. Mon correspondant ayant plus de choix, il peut choisir le créneau qui lui convient le mieux.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minimiser le changement de projet</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-02-05-minimiser-le-changement-de-projet/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-02-05-minimiser-le-changement-de-projet/</guid>
      <description>Dans la méthodologie d’organisation personnelle GTD, on crée des projets et on saute de l’un à l’autre en fonction du contexte. Mais changer trop souvent de projet (et de contexte !) est contre-productif. Voici pourquoi.
Avec GTD alias Getting Things Done on travaille par contexte : par exemple, pour écrire cet article je suis dans le contexte @mac, car je le fais depuis mon ordinateur. C’est tout bête, mais cela évite de penser à des tâches que l’on ne peut pas faire maintenant, comme acheter des cartouches d’encre pour cette c*** d’imprimante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Changer le fil narratif : l&#39;exemple de l&#39;iPhone X</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-01-29-changer-le-fil-narratif-exemple-d-apple/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-01-29-changer-le-fil-narratif-exemple-d-apple/</guid>
      <description>Comment une marque peut-elle subtilement influencer son positionnement et son image en changeant le fil narratif de son HISTOIRE ? Exemple d&amp;rsquo;Apple et du lancement de l&amp;rsquo;iPhone X.
Il y a dix ans, pour le lancement de l&amp;rsquo;iPhone original, Apple confia quatre exemplaires de son smartphone révolutionnaire à quatre journalistes : Steven Levy de Newsweek, Ed Baig de USA Today, Walt Mossberg du Wall Street Journal et David Pogue du New York Times.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Plancher bas, plafond haut</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-01-22-plancher-bas-plafond-haut/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-01-22-plancher-bas-plafond-haut/</guid>
      <description>Un concept que j&amp;rsquo;ai découvert lors de mes pérégrinations est la notion de « plancher bas, plafond haut ». C&amp;rsquo;est une façon de concevoir les activités pour qu&amp;rsquo;elles s&amp;rsquo;adressent à un maximum de personnes.
Que ce soit une tâche sur un projet, un exercice lors d&amp;rsquo;une formation, une activité lors d&amp;rsquo;une présentation, il est important de faire en sorte qu&amp;rsquo;une tâche ne soit ni trop facile ni trop difficile en fonction du niveau de compétence des participants.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Obsolescence programmée ou naturelle ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-01-15-obsolescence-programmee-ou-naturelle/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-01-15-obsolescence-programmee-ou-naturelle/</guid>
      <description>Si vous avez un appareil qui résiste au temps et qui conserve son utilité au fil des années, c&amp;rsquo;est génial. C&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il a été bien conçu&amp;hellip; ou qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a aucune innovation dans son domaine. Exemple : mes parents ont un aspirateur Nilfisk qui a plus de 40 ans. Je crois qu&amp;rsquo;il a été fabriqué alors que je n&amp;rsquo;étais pas encore né. Il fonctionne encore, et il fonctionnera encore après moi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment arrêter de bouger sans arrêt lorsqu&#39;on parle en public</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-01-08-comment-eliminer-deplacements-involontaires-quand-on-p-parle-en-public/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-01-08-comment-eliminer-deplacements-involontaires-quand-on-p-parle-en-public/</guid>
      <description>Lorsqu&amp;rsquo;on présente, il y a deux types de mouvements. Il y a les mouvements que l&amp;rsquo;on fait avec intention, qui sont cohérents avec notre posture et notre discours. Et il y a les mouvements involontaires, qui sont une action de dérivation pour gérer notre stress, et qui parasitent la communication. Un de ces mouvements parasites est le « piétinement ». Le présentateur bouge sur place, il se balance d&amp;rsquo;un pied sur l&amp;rsquo;autre, d&amp;rsquo;avant en arrière.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le top 20 de mes Apps Mac en 2017</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-01-01-top-20-apps-mac-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-01-01-top-20-apps-mac-2017/</guid>
      <description>C&amp;rsquo;est parfois difficile de savoir exactement quelles sont les applications que l&amp;rsquo;on utilise le plus souvent. Cependant depuis le milieu de l&amp;rsquo;année dernière j&amp;rsquo;utilise Timing (voir en position 9) pour suivre exactement le nombre d&amp;rsquo;heures à facturer à mes clients. Je peux donc vous donner avec assez de précision le top 20 des applications Mac que j&amp;rsquo;ai le plus utilisé entre juillet et décembre 2017, la numéro 1 étant la plus utilisée.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Héberger gratuitement un site Hugo avec Github et Netlify (2/2)</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-12-25-site-hugo-github-netlify-2/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-12-25-site-hugo-github-netlify-2/</guid>
      <description>Dans cette deuxième partie nous allons voir comment configurer Netlify pour servir les pages du site. Si vous ne l&amp;rsquo;avez pas lue je vous conseille de démarrer par la partie 1 de l&amp;rsquo;article qui explique comment déplacer le code du site dans Github.
Le truc génial avec Netlify, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;occupe de faire tout ce qui est généralement bien pénible à configurer :
 Il va être le serveur web des pages Il est CDN (Content Distributed Network) pour accélérer la performance du site, et prend entièrement à sa charge la gestion du rafraîchissement du cache.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Héberger gratuitement un site Hugo avec Github et Netlify (1/2)</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-12-18-site-hugo-github-netlify-1/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-12-18-site-hugo-github-netlify-1/</guid>
      <description>Dans cette première partie je vous propose un tutoriel pas à pas pour créer le fichier netlify.toml, et héberger le code du site sur Github.
Ce blog est une sorte de cobaye. Je lui fais subir des tas d&amp;rsquo;expériences lorsque je veux tester ce que cela donne. À l&amp;rsquo;origine c&amp;rsquo;était une simple page web, puis il a migré sur Joomla un des premiers « CMS » 100% Web, puis sur Wordpress qui était et est encore la solution préférée de beaucoup de sites.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pourquoi le discours de Donald Trump est-il crédible ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-12-11-pourquoi-le-discours-de-donald-trump-est-il-credible/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-12-11-pourquoi-le-discours-de-donald-trump-est-il-credible/</guid>
      <description>Pourquoi Donald Trump est-il crédible ? Je veux dire, pas crédible pour vous ou moi. Mais pourquoi est-il crédible pour pratiquement 50% des américains ? Après tout, n&amp;rsquo;a-t-il pas échoué à tenir plusieurs de ses promesses, comme supprimer l&amp;rsquo;Obamacare, fermer les frontières à toute immigration et construire un mur à la frontière mexicaine financé par le Mexique ? N&amp;rsquo;a-t-il pas été pris plusieurs fois en flagrant délit de mensonge, ou tout du moins n&amp;rsquo;a-t-il pas une vision très approximative de la réalité ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Êtes-vous certain d&#39;avoir le bon logo ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-12-04-etes-vous-certain-d-avoir-le-bon-logo/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-12-04-etes-vous-certain-d-avoir-le-bon-logo/</guid>
      <description>Le logo est l&amp;rsquo;âme d&amp;rsquo;une startup. Son image, le reflet de son âme et de ses valeurs. Aussi je vais poser une question importante, vitale, essentielle :
Êtes-vous sûr d&amp;rsquo;avoir le bon logo ?
A-t-il la bonne forme ? A-t-elle l&amp;rsquo;air moderne, dans l&amp;rsquo;air du temps ? Faut-il choisir l&amp;rsquo;harmonie du cercle ou la brutale efficacité du carré ? Lequel s&amp;rsquo;affichera mieux sur l&amp;rsquo;écran d&amp;rsquo;accueil d&amp;rsquo;un iPhone ? Et d&amp;rsquo;un téléphone Android ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le storytelling est... mort ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-27-storytelling-is-dead/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-27-storytelling-is-dead/</guid>
      <description>La semaine dernière, quelqu&amp;rsquo;un a tweeté cette image1.
Sincères condoléances, sans autre forme de procès et sans aucune autopsie le storytelling est déclaré mort et enterré. Par contre, c&amp;rsquo;est sûr, les affirmations gratuites sont bien vivantes, elles. Désolé pour ce monsieur, mais le storytelling est bien vivant, en pleine forme, et le sera tant qu&amp;rsquo;il y a des humains sur terre.
La preuve ? Chaque fois qu&amp;rsquo;un nouveau film est réalisé, le storytelling est vivant.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Startups : le super pouvoir que vous ne voulez pas avoir</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-20-startups-le-super-pouvoir-que-vous-ne-voulez-pas-avoir/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-20-startups-le-super-pouvoir-que-vous-ne-voulez-pas-avoir/</guid>
      <description>Ah comme tout serait simple si vous aviez un super pouvoir pour votre Startup. Tel un de ces héros de Hollywood, vous pourriez vous en servir pour sauver le monde et accélérer votre développement. Et bien, j&amp;rsquo;ai une bonne nouvelle et une mauvaise nouvelle. La bonne, c&amp;rsquo;est que vous avez bien un super pouvoir. La mauvaise, c&amp;rsquo;est que vous préféreriez ne pas l&amp;rsquo;avoir.
Ce super pouvoir, c&amp;rsquo;est le don d&amp;rsquo;invisibilité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ajouter un formulaire de contact dans Hugo</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-13-ajouter-formulaire-hugo/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-13-ajouter-formulaire-hugo/</guid>
      <description>Vous trouverez dans cet article une procédure pas à pas pour ajouter un formulaire de contact dans un site statique Hugo, sans avoir besoin de back-end car nous allons déléguer le traitement des données à Zapier.
J&amp;rsquo;ai déjà parlé de Hugo, le générateur de sites statiques que j&amp;rsquo;utilise pour mon blog et le site de ma société. Les sites générés étant statiques, il n&amp;rsquo;y a pas de base de données ou de scripts serveurs pour gérer un formulaire de contact.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Une journée à la LEGO House à Billund, Danemark</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-06-une-journee-a-la-lego-house/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-06-une-journee-a-la-lego-house/</guid>
      <description>Ma femme se rendant à la conférence LEGO SeriousPlay début novembre, nous en avons profité pour partir en famille au Danemark. Nous sommes allés à Legoland, mais surtout nous avons visité la LEGO House, ouverte depuis peu. À la LEGO House, pas d&amp;rsquo;attractions qui remuent. L&amp;rsquo;endroit est fait pour stimuler la créativité à l&amp;rsquo;aide de la petite brique.
La première découverte est le bâtiment lui-même. Entièrement paré de blanc, sa structure ressemble à des briques LEGO géantes empilées.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bad storytelling visuel</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-30-bad-storytelling-visuel/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-30-bad-storytelling-visuel/</guid>
      <description>Je ne lis plus très souvent la presse papier, à tort ou à raison. Mais en attendant un rendez-vous client, j&amp;rsquo;ai feuilleté un magazine qui était sur la table.
Dedans, il y avait un article sur l&amp;rsquo;esprit Startup qui anime l&amp;rsquo;Elysée d&amp;rsquo;Emmanuel Macron. Et pour illustrer cet article, il y avait ce graphique.
À priori rien de choquant. Sauf que. La pente du graphique représente une baisse de 50%, alors que la baisse réelle est d&amp;rsquo;un peu plus de 3%.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minimum Viable Product vs. Market Redefining Product</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-23-minimum-viable-product-vs-market-redefining-product/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-23-minimum-viable-product-vs-market-redefining-product/</guid>
      <description>Un concurrent d&amp;rsquo;Amazon organise une réunion pour comprendre pourquoi Amazon a autant de succès.
Le responsable de la logistique dit que si Amazon réussit, c&amp;rsquo;est grâce à leur service de livraison en 1 jour ouvré. Le responsable du pricing dit que si Amazon réussit, c&amp;rsquo;est parce qu&amp;rsquo;ils ont des prix très bas. Le responsable web dit que si Amazon réussit, c&amp;rsquo;est parce que leur site est mieux fait. Le responsable produit dit que si Amazon réussit, c&amp;rsquo;est parce que ils ont la plus large offre de produits.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment ajouter de la magie dans votre pitch</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-16-ajouter-de-la-magie-dans-votre-ptich/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-16-ajouter-de-la-magie-dans-votre-ptich/</guid>
      <description>Un des points que nous expliquons souvent aux Startups est qu&amp;rsquo;elles doivent expliquer la « Magie » de leur solution.
La magie, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;ingrédient secret qui fait qu&amp;rsquo;une solution est meilleure que les solutions concurrentes ; c&amp;rsquo;est la raison pour laquelle les utilisateurs voudront acheter un produit plutôt que celui d&amp;rsquo;une autre société.
Cependant la magie est intangible, et parfois les Startups restent bloquées sur des idées de « magie » bien trop techniques ou alambiquées.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ne modifiez pas une présentation sans en parler à l&#39;intervenant</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-09-ne-modifiez-pas-une-presentation-sans-en-parler-avant/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-09-ne-modifiez-pas-une-presentation-sans-en-parler-avant/</guid>
      <description>Présent sur un événement la semaine dernière, je vais voir comme à mon habitude la personne en charge de la projection des présentations pour m&amp;rsquo;assurer qu&amp;rsquo;il a bien tout et qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a pas de question. En discutant cinq avec lui, à un moment il me dit :
« Il y avait des animations compliquées, j&amp;rsquo;ai retiré toutes les durées prédéfinies, de toutes façons ça ne marche jamais ».
Gros blanc. Les intervenants s&amp;rsquo;étaient soigneusement préparés pour se caler sur un timing précis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contrôler PowerPoint avec un contrôleur MIDI</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-02-controler-powerpoint-avec-controleur-midi/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-02-controler-powerpoint-avec-controleur-midi/</guid>
      <description>Keyboard Maestro fait partie du top 5 des programmes que j&amp;rsquo;utilise tout le temps pour simplifier ou automatiser mon travail sur Mac. J&amp;rsquo;ai déjà donné quelques exemples d&amp;rsquo;actions possibles dans cet article. Depuis la semaine dernière Keyboard Maestro 8 est disponible. Je ne vais pas lister toutes les nouveautés ici, elles sont trop nombreuses, pour cela rendez vous directement sur la page officielle (en anglais).
Je vais juste évoquer l&amp;rsquo;amélioration de la partie MIDI ; il est désormais possible de déclencher des actions à partir d&amp;rsquo;un contrôleur MIDI.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trier automatiquement ses projets par statut</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-09-25-comment-je-trie-projets-omnifocus/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-09-25-comment-je-trie-projets-omnifocus/</guid>
      <description>Comment trier ses projets dans OmniFocus ? Professionnel vs. personnel ? Par priorité ? Par date d&amp;rsquo;échéance ? Personnellement je les trie par statut. Si vous regardez l&amp;rsquo;image ci-dessous vous verrez que j&amp;rsquo;ai des dossiers nommés « active » (actifs), « stalled » (bloqué), « waiting for » (en attente), etc.
Pourquoi ai-je choisi de trier mes projets de cette manière ? Parce que cela me permet d&amp;rsquo;identifier en un coup d&amp;rsquo;œil les projets sur lesquels je dois travailler, ceux que je dois débloquer, ceux qui sont en attente de quelque chose, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Non, je n&#39;automatise pas tout !</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-09-18-non-je-n-automatise-pas-tout/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-09-18-non-je-n-automatise-pas-tout/</guid>
      <description>Vous le savez, je suis un grand partisan de l&amp;rsquo;automatisation pour économiser du temps. Pourtant ce n&amp;rsquo;est pas vrai pour tout. Par exemple je fais mon café du matin à l&amp;rsquo;Aeropress, une méthode assez originale pour préparer le café. Chaque matin je mouds les grains de café à la main, je fais bouillir l&amp;rsquo;eau et j&amp;rsquo;utilise ensuite l&amp;rsquo;Aeropress pour faire le café. La solution automatique serait d&amp;rsquo;utiliser une machine à expresso à dosettes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De la valeur sociale d&#39;un produit</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-09-11-valeur-sociale-des-produits-et-services/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-09-11-valeur-sociale-des-produits-et-services/</guid>
      <description>Qu&amp;rsquo;est-ce qui fait la valeur d&amp;rsquo;un produit ou d&amp;rsquo;un service ? Son utilité bien sûr. C&amp;rsquo;est la valeur d&amp;rsquo;usage, ce que la personne va faire avec ce produit. Il y a aussi la valeur globale, qui est constituée par l&amp;rsquo;ensemble des usages possibles du produit, et non pas simplement du cas d&amp;rsquo;usage d&amp;rsquo;une personne en particulier. Mais il y a une troisième valeur qui est tout aussi importante et souvent ignorée par les startups : c&amp;rsquo;est sa valeur sociale, la façon dont le produit va renforcer votre position sociale.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nomade digital, étape 4 : sauvegarder pour éviter  la perte de données</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-09-04-nomade-digital-etape-4-sauvegarder-pour-eviter-perte-donn%C3%A9es/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-09-04-nomade-digital-etape-4-sauvegarder-pour-eviter-perte-donn%C3%A9es/</guid>
      <description>J&amp;rsquo;emporte mon ordinateur ou mon iPad un peu partout. Le risque de le perdre ou de le casser est donc bien réel ; par exemple en 2015 je me suis fait voler mon MacBook Pro dans le TGV.
En fait, la vraie question n&amp;rsquo;est pas de savoir si vous risquez de perdre des données, mais quand cela va arriver. Car cela fini toujours par arriver. Et lorsque cela se produit, pleurer ne sert à rien.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La force des contraintes pour les startups</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-31-la-force-des-contraintes/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-31-la-force-des-contraintes/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;été dernier j&amp;rsquo;ai observé mes enfants jouer aux LEGO à 4 avec des amies. Ils ont passé des heures à inventer des histoires. Le truc, c&amp;rsquo;est que comme nous étions en vacances ils ne disposaient que d&amp;rsquo;un nombre limité de briques au lieu d&amp;rsquo;avoir à leur disposition leur immense bac à LEGO. Résultat : au lieu de perdre des heures à chercher la bonne pièce et à passer du temps à construire sans objectif et sans fin claire, ils ont utilisé le peu de pièces à leur disposition pour raconter des histoires et jouer ensemble.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Test de solutions pour se connecter directement à Dropbox et OneDrive</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-24-test-solutions-connecter-directement-dropbox-onedrive/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-24-test-solutions-connecter-directement-dropbox-onedrive/</guid>
      <description>Pour faire court, je ne recommande aucune des solutions testées. En effet, aucune de ces Apps n&amp;rsquo;est assez fiable et performante pour offrir un niveau de productivité satisfaisant.
Pourquoi utiliser une solution pour se connecter directement à Dropbox et OneDrive ? Les Apps Dropbox et OneDrive officielles fonctionnent bien (l&amp;rsquo;App de Dropbox restant la plus fiable et la plus performante). Alors pourquoi diable vouloir utiliser une solution tierce ? Pour deux raisons :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La meilleure solution de chiffrage des documents dans le Cloud</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-17-meilleure-solution-de-chiffrage-cloud-cryptomator/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-17-meilleure-solution-de-chiffrage-cloud-cryptomator/</guid>
      <description>Après avoir testé plusieurs solutions de chiffrage des documents dans le Cloud mon choix s&amp;rsquo;est porté sur Cryptomator. C&amp;rsquo;est une solution gratuite, rapide, fiable et offrant un bon niveau de sécurité tout en restant simple à utiliser. Cryptomator est également intégré à d&amp;rsquo;autres solutions comme Cyberduck et Mountain Duck. Elle est également open source, ce qui signifie qu&amp;rsquo;aucun éditeur ne pourra prendre vos données en « otage » d&amp;rsquo;un abonnement obligatoire.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un script AppleScript pour envoyer tous les emails vers OmniFocus</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-10-script-applescript-fusion-boite-de-reception-mail-omnifocus/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-10-script-applescript-fusion-boite-de-reception-mail-omnifocus/</guid>
      <description>Suite à mon article sur OmniFocus 2, un lecteur m&amp;rsquo;a demandé si je pouvais partager le script qui me sert à fusionner les boîtes de réceptions de Apple Mail et OmniFocus 2. Le voilà.
Attention 1 : à la première exécution le script va créer une tâche OmniFocus pour tous les emails dans la boîte de réception, si vous en avez beaucoup vous risquez de vous retrouver avec des milliers de tâches OmniFocus en plus !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le storytelling ce n&#39;est pas (que) raconter une anecdote personnelle</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-03-storytelling-ce-n-est-pas-raconter-une-anecdote-personnelle/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-03-storytelling-ce-n-est-pas-raconter-une-anecdote-personnelle/</guid>
      <description>« Ta présentation doit faire plus storytelling, il faut que tu ajoutes une histoire personnelle ! »
Pour diverses raisons de nombreuses personnes assimilent aujourd&amp;rsquo;hui le storytelling au fait de raconter des anecdotes personnelles. Vous savez, du genre « j&amp;rsquo;étais en train d&amp;rsquo;éplucher les légumes lorsque tout à coup une idée me traversa l&amp;rsquo;esprit&amp;hellip; » Pourtant le storytelling, ce n&amp;rsquo;est pas ça. En tout cas, ce n&amp;rsquo;est pas QUE ça.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OmniFocus 2 affiche la boîte de réception dans les projets</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-26-omnifocus-affiche-boite-de-reception-dans-projets/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-26-omnifocus-affiche-boite-de-reception-dans-projets/</guid>
      <description>il y a quelques semaines j&amp;rsquo;ai publié un test d&amp;rsquo;OmniFocus 2. Un des griefs principaux que je faisais était l&amp;rsquo;impossibilité d&amp;rsquo;afficher la boîte de réception en même temps que les projets. Et bien magie, OmniFocus 2.10 vient d&amp;rsquo;ajouter cette fonctionnalité !
C&amp;rsquo;est beaucoup plus logique et plus rapide de traiter sa boîte de réception de cette manière : on traite les différentes actions, et celles qui doivent aller dans un projet peuvent être directement glissées-déposées dans le bon projet, au bon endroit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Souvenir : les slides de Steve Jobs en 1997</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-19-les-slides-de-steve-jobs/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-19-les-slides-de-steve-jobs/</guid>
      <description>Les slides de Steve Jobs&amp;hellip; en 1997.
Steve Jobs est connu pour ses slides épurés et n&amp;rsquo;affichant que l&amp;rsquo;essentiel. C&amp;rsquo;est fou comme on peut oublier que ce n&amp;rsquo;a pas toujours été le cas. Pour preuve ces exemples de slides ressortis de la WWDC de 1997. Il faut cependant remarquer que Steve Jobs venait juste de revenir chez Apple, et que Gil Amelio était toujours aux commandes ; Steve Jobs n&amp;rsquo;avait certainement pas choisi lui-même ce style de diapositives.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bien s&#39;organiser avec OmniFocus 2</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-12-test-omnifocus-2/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-12-test-omnifocus-2/</guid>
      <description>OmniFocus 2 est un outil de gestion des tâches basé sur la méthode GTD, disponible pour Mac, iPad et iPhone. Après avoir essayé différentes solutions, c&amp;rsquo;est celle-ci qui a retenu mon choix, car c&amp;rsquo;est la solution la plus complète et la plus puissante, et surtout elle peut être personnalisée avec AppleScript, le langage d&amp;rsquo;automatisation d&amp;rsquo;Apple.
Plutôt qu&amp;rsquo;un test classique, j&amp;rsquo;ai voulu décrire comment OmniFocus s&amp;rsquo;en sort dans une utilisation quotidienne pour quelqu&amp;rsquo;un qui utilise la méthodologie GTD.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Réflexion contre instinct</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-05-reflexion-contre-instinct/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-05-reflexion-contre-instinct/</guid>
      <description>Notre cerveau intègre l&amp;rsquo;information par deux chemins. Le premier chemin est celui de la réflexion ; si on nous dit quelque chose nous mettons en route tout un processus de réflexion pour vérifier si ce qui est dit est correct ou non. Le deuxième chemin est celui de l&amp;rsquo;instinct. Si quelqu&amp;rsquo;un nous donne un coup de poing nous allons réagir instantanément pour nous protéger.
Le chemin de la réflexion est celui à prendre pour tout ce qui est réflexion et prise de décision complexe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trop célèbre pour se préparer</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-29-trop-celebre-pour-se-preparer/</link>
      <pubDate>Mon, 29 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-29-trop-celebre-pour-se-preparer/</guid>
      <description>Vous le connaissez probablement. Ce personnage qui a l&amp;rsquo;habitude de parler en public et d&amp;rsquo;être écouté grâce à sa notoriété. Il vient d&amp;rsquo;être invité à présenter lors d&amp;rsquo;un événement TEDx. Pourquoi se préparerait-il ? Ça se passe toujours bien lorsqu&amp;rsquo;il parle et les gens applaudissent.
Oui, c&amp;rsquo;est vrai. Tout comme les gens applaudissent lorsqu&amp;rsquo;une personne célèbre fait un discours chiant et incompréhensible.
Mais TEDx c&amp;rsquo;est différent. Le présentateur se doit de se préparer, quelle que soit sa notoriété.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sept techniques pour accrocher l&#39;attention du public lors d&#39;une présentation</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-22-sept-trucs-capter-attention-public-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 22 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-22-sept-trucs-capter-attention-public-presentation/</guid>
      <description>Vous vous souvenez de l&amp;rsquo;article intitulé « Vous ne croirez jamais ce truc bizarre pour capter l&amp;rsquo;attention du public lors d&amp;rsquo;une présentation » ? C&amp;rsquo;était un gros hameçon pour attirer les lecteurs. Mais existe-t-il d&amp;rsquo;autres techniques éprouvées ? Oui ! C&amp;rsquo;est ce que je vous dévoile dans l&amp;rsquo;article de cette semaine : sept exemples de techniques pour accrocher l&amp;rsquo;attention de votre public lors d&amp;rsquo;une présentation.
1. Poser une question rhétorique pour attiser la curiosité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Test de Microsoft OneDrive sur Mac</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-15-test-de-microsoft-onedrive-mac/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-15-test-de-microsoft-onedrive-mac/</guid>
      <description>En résumé : si vous avez déjà Dropbox et que vous n&amp;rsquo;avez pas besoin des fonctions de collaboration de Office Online, restez sur Dropbox. OneDrive fonctionne correctement, mais est plus lent que Dropbox et offre moins de fonctionnalités. Son seul avantage est l&amp;rsquo;intégration plus poussée, mais très perfectible, avec Office Online.
Si vous vous demandez pourquoi lire mon test plutôt que celui d&amp;rsquo;un site spécialisé, c&amp;rsquo;est parce que j&amp;rsquo;utilise Office 365, Dropbox et OneDrive tous les jours.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment déterminer simplement la durée de votre présentation ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-08-comment-determiner-duree-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 08 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-08-comment-determiner-duree-presentation/</guid>
      <description>Si vous avez écrit le texte de votre présentation, savez-vous qu&amp;rsquo;il existe un truc tout simple pour en estimer la durée en minutes ?
Divisez simplement le nombre de mots du texte par 150.
La raison est simple. Lors d&amp;rsquo;une présentation la vitesse optimale d&amp;rsquo;élocution est entre 120 et 150 mots par minute, mais la plupart des orateurs sont plus proches de 150 mots par minute. Donc en divisant le nombre de mots par 150, vous aurez une estimation du temps assez proche de celle de votre présentation !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analyse du débat Macron - Le Pen</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-04-analyse-debat-macron-le-pen/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-04-analyse-debat-macron-le-pen/</guid>
      <description>Je souhaite voir Macron gagner. Ça c&amp;rsquo;est dit. Que je le veuille ou non, ma perception du débat est donc influencée par cet élément. D&amp;rsquo;autre part, je ne souhaite pas trop m&amp;rsquo;étendre sur la prestation de Marine Le Pen. Si j&amp;rsquo;ai écrit cet article, c&amp;rsquo;est parce que j&amp;rsquo;ai envie d&amp;rsquo;apporter une analyse plus orientée sur la stratégie de communication des deux candidats.
Les objectifs des deux camps Un débat, c&amp;rsquo;est avant tout une stratégie qui se définit en fonction de trois objectifs clés :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La force du silence</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-01-la-force-du-silence/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-01-la-force-du-silence/</guid>
      <description>La force du silence, c&amp;rsquo;est de donner du poids aux mots.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utiliser une souris et une tablette graphique en même temps</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-24-utiliser-souris-et-tablette-graphique/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-24-utiliser-souris-et-tablette-graphique/</guid>
      <description>Si vous utilisez un ordinateur régulièrement depuis plusieurs années, il y a de fortes chances pour que vous ayez développé des douleurs dans les mains. Celles-ci n&amp;rsquo;ont en effet pas été conçues pour taper sur un clavier et manipuler une souris ou un trackpad plusieurs heures par jour.
J&amp;rsquo;ai déjà expliqué être passé à un bureau debout et à la disposition clavier BÉPO pour réduire les douleurs articulaires, et ce sont des solutions efficaces quoique assez extrême.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Je hais les diagrammes polaires</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-17-hais-diagrammes-polaires/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-17-hais-diagrammes-polaires/</guid>
      <description>Regardez ces deux diagrammes.
Ils ont un aspect complètement différent. En réalité ce sont exactement les mêmes données.
Comment est-ce possible ? Parce que ce sont des diagrammes de type &amp;ldquo;polaires&amp;rdquo; qui relient entre eux des données sans aucun lien direct. Selon la disposition des données, l&amp;rsquo;aspect du diagramme va complètement changer.
Alors bien sûr on peut avoir le même problème si on change l&amp;rsquo;ordre des catégories dans un diagramme en barres, mais le mal est moindre ; cela ne change pas la forme de chaque catégorie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7 idées pour rendre l&#39;iPad réellement utile</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-10-sept-idees-pour-rendre-l-ipad-utile/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-10-sept-idees-pour-rendre-l-ipad-utile/</guid>
      <description>Suite au vol de mon MacBook Pro Retina dans le train en 2015, j&amp;rsquo;ai décidé de voyager avec des gadgets moins chers lorsque c&amp;rsquo;est possible. Disposant déjà d&amp;rsquo;un iPad Mini, je l&amp;rsquo;ai naturellement choisi comme alternative ultra-nomade. Mais je me suis vite rendu compte de la dure réalité : beaucoup de tâches me prennent deux, trois, dix fois plus de temps sur l&amp;rsquo;iPad, voire sont simplement impossibles. Pour certaines tâches, c&amp;rsquo;est normal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Au risque de me répéter, je répète qu&#39;il faut répéter (sa présentation)</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-03-repeter-repeter-repeter-sa-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-03-repeter-repeter-repeter-sa-presentation/</guid>
      <description>Il y a trois semaines avait lieu TEDxIÉSEGLille. J&amp;rsquo;ai apprécié chacune des trois éditions de cet événement organisé par les étudiants de l&amp;rsquo;IÉSEG Lille, et je suis chaque année impressionné par le dynamisme de l&amp;rsquo;équipe et la qualité des intervenants.
Mais si je reviens sur TEDXIÉSEGLille c&amp;rsquo;est parce que cet événement a une fois encore confirmé l&amp;rsquo;évidence : les meilleurs intervenants combinent toujours fond, forme et préparation. Fond, forme et préparation.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apple préparerait une nouvelle gamme de Mac</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-01-mac-ferporma/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-01-mac-ferporma/</guid>
      <description>Apple s&amp;rsquo;apprêterait à lancer une nouvelle gamme de Mac pour combler les vides laissé en entrée, milieu et haut de gamme. Cette gamme aurait été conçue tout particulièrement pour adresser les griefs souvent énoncés par les internautes dans les commentaires des sites et sur les forums spécialisés. Comme pour le dernier modèle d&amp;rsquo;iPad qui est devenu plus épais pour répondre aux critiques, Cupertino compte bien redresser la situation et arrêter de faire des ordinateurs trop fins, trop design ou intégrant les dernières évolutions de la norme USB.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les statistiques de mon blog sont en accès libre</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-31-statistiques-blog-en-acces-libre/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-31-statistiques-blog-en-acces-libre/</guid>
      <description>Note : j&amp;rsquo;ai dû malheureusement annuler cette initiative, car les statistiques donnaient certaines adresses IP, et les visiteurs n&amp;rsquo;avaient pas nécessairement envie de voir leur adresse listée.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La télécommande PowerPoint presque idéale : Logitech Spotlight</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-27-telecommande-powerpoint-ideale-logitech-spotlight/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-27-telecommande-powerpoint-ideale-logitech-spotlight/</guid>
      <description>Mise à jour du 2018-05-03 : je possède désormais la Logitech Spotlight et j’ai pu l’utiliser sur plusieurs événements de presque 1000 personnes. Je confirme que cette télécommande fonctionne très bien, et j’ai mis à jour l’article avec mon expérience.
J’ai une bonne et une mauvaise nouvelle. La bonne, c’est que j’ai enfin trouvé une télécommande PowerPoint avec une ergonomie correcte : la Logitech Spotlight. La mauvaise, c’est qu’elle coûte un bras.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nomade Digital, étape 3 : shit happens</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-20-shit-happens/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-20-shit-happens/</guid>
      <description>Aujourd&amp;rsquo;hui j&amp;rsquo;ai simplement envie de reposter cette vidéo.
 J&amp;rsquo;ai envie de la poster parce que elle est juste parfaite. L&amp;rsquo;attitude de la personne interviewée. L&amp;rsquo;attitude du premier enfant qui rentre, puis le plus jeune qui arrive, et enfin l&amp;rsquo;attitude de la maman qui vient les rechercher en catastrophe.
Certains vont rigoler, se moquer de lui et dire à quel point c&amp;rsquo;est stupide. Mais je peux dire que soit ces personnes n&amp;rsquo;ont pas d&amp;rsquo;enfants, soit elles n&amp;rsquo;ont jamais travaillé depuis leur domicile.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elle aurait réussi sa présentation si elle n&#39;avait pas fait cette erreur fatale</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-17-elle-aurait-reussi-sa-presentation-si-pas-erreur-fatale/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-17-elle-aurait-reussi-sa-presentation-si-pas-erreur-fatale/</guid>
      <description>Non, ne me dites pas que vous vous êtes de nouveau fait avoir et que vous êtes venu parce que ce titre a attisé votre curiosité ?1
La curiosité, je vous dis, la curiosité. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;ingrédient secret qui capte l&amp;rsquo;attention et attire le public. Ici j&amp;rsquo;y ai ajouté un peu de schadenfreude pour pimenter le tout. Vous voyez le truc ?
curiosité + émotion = accroche gagnante
L&amp;rsquo;émotion peut déclencher dans votre public de l&amp;rsquo;envie, du dégoût, de la joie, &amp;hellip; Peu importe, mais faut une émotion.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vous ne croirez jamais ce truc bizarre pour capter l&#39;attention du public lors d&#39;une présentation</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-13-accroche-catper-attention-public-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-13-accroche-catper-attention-public-presentation/</guid>
      <description>Vous êtes venu lire l&amp;rsquo;article ? C&amp;rsquo;est que ce truc bizarre fonctionne ! À vrai dire j&amp;rsquo;ai un peu honte, car le titre de mon article ressemble à une de ces accroches qu&amp;rsquo;on trouve dans les publicités pourries style Outbrain. Mais. Ça marche.
Pourquoi ça marche ? Parce que ce titre contient l&amp;rsquo;ingrédient le plus important d&amp;rsquo;une bonne accroche : il crée une réponse émotionnelle. Dans ce cas-ci, de l&amp;rsquo;envie et de la curiosité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatiser ses tâches sur Mac</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-06-automatiser-taches-mac/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-06-automatiser-taches-mac/</guid>
      <description>Je l&amp;rsquo;avoue. Je suis un fanboy de l&amp;rsquo;automatisation des tâches sur Mac. Pour moi :
Automatisation &amp;gt; Délégation &amp;gt; Répétition manuelle
Autrement dit, par ordre d&amp;rsquo;efficacité l&amp;rsquo;idéal est d&amp;rsquo;abord d&amp;rsquo;automatiser une tâche. Si ce n&amp;rsquo;est pas possible, essayer de la déléguer, mais ce n&amp;rsquo;est pas très sympa pour la personne qui hérite de cette tâche répétitive. En dernier recours on peut faire la tâche répétitive soi-même, encore et encore et encore et encore, comme un Shadok condamné à pomper pour l&amp;rsquo;éternité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Démarrer la journée de travail par un échauffement GTD</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-02-27-commencez-la-journee-par-des-taches-d-echauffement/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-02-27-commencez-la-journee-par-des-taches-d-echauffement/</guid>
      <description>Le conseil classique que tout le monde donne est de commencer la journée par la tâche la plus difficile et la plus importante de la journée. Mais ça ne fonctionne pas pour moi ; au saut du lit je ne suis pas encore complètement opérationnel, et j&amp;rsquo;ai besoin d&amp;rsquo;un peu de temps et de café avant d&amp;rsquo;attaquer les tâches les plus difficiles.
C&amp;rsquo;est pourquoi je préfère ouvrir ma journée de travail en m&amp;rsquo;échauffant avec quelques tâches très simples, toujours les mêmes : nettoyer ma boîte de réception et faire ma revue quotidienne dans OmniFocus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>18 minutes, la durée optimale d&#39;une présentation ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-02-20-18-minutes-duree-optimale-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-02-20-18-minutes-duree-optimale-presentation/</guid>
      <description>Si vous connaissez les conférences TED et TEDx, vous avez probablement entendu parler de la règle des 18 minutes : les présentations doivent respecter une règle stricte, ne pas dépasser 18 minutes. Tout le monde s&amp;rsquo;y plie, du présentateur inconnu aux plus grandes célébrités.
Mais pourquoi 18 minutes ? Pourquoi pas 10, 20 ou 30 minutes ? En réalité la règle des 18 minutes maximum pour une présentation ne repose sur aucune étude scientifique.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7 ans avec la disposition clavier BÉPO</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-02-13-7-ans-clavier-bepo/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-02-13-7-ans-clavier-bepo/</guid>
      <description>Connaissez-vous le BÉPO ? C&amp;rsquo;est une disposition de clavier optimisée pour le français proposée comme alternative au bon vieux AZERTY. Voilà à quoi ressemble la disposition des touches sur un clavier BÉPO (image appartenant à https://bepo.fr) :
J&amp;rsquo;ai découvert le BÉPO il y a environ 7 ans. À l&amp;rsquo;époque j&amp;rsquo;avais des douleurs dans les articulations des mains à force d&amp;rsquo;utiliser des souris et des claviers d&amp;rsquo;ordinateurs tous les jours. Aujourd&amp;rsquo;hui je tape encore du texte tous les jours, mais je n&amp;rsquo;ai plus de douleurs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le petit truc qui me manque dans l&#39;Apple d&#39;aujourd&#39;hui</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-02-06-petit-truc-qui-manque-apple-aujourdhui/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-02-06-petit-truc-qui-manque-apple-aujourdhui/</guid>
      <description>La cote d&amp;rsquo;amour d&amp;rsquo;Apple n&amp;rsquo;est plus aussi élevée qu&amp;rsquo;avant. Moi-même, je me surprends à accueillir avec une relative indifférence les annonces de nouvelles machines.
Pourtant à part le départ de Steve Jobs, rien n&amp;rsquo;a changé. Le marketing Apple est toujours le même : l&amp;rsquo;utilisation de personnages célèbres, de textes légèrement pompeux ne date pas d&amp;rsquo;hier. Les prix élitistes, voire délirants, sont une tradition ; quelle gamme Mac démarrait à 5500 Dollars ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment vaincre sa peur de parler en public, partie 3 - Faire le choix de grandir</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-01-30-comment-vaincre-peur-parler-public-3/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-01-30-comment-vaincre-peur-parler-public-3/</guid>
      <description>Le premier article de cette série explique pourquoi nous avons peur lorsque nous parlons en public. Le deuxième article nous a appris à démasquer et accepter les artifices que notre Ego met en œuvre face à cette peur. Cette partie aura beaucoup plus de sens si vous lisez ces deux articles avant.
C&amp;rsquo;est donc notre Ego qui est à l&amp;rsquo;origine de notre peur de parler en public. Et ce sont les artifices qu&amp;rsquo;il met en œuvre pour se protéger qui nous empêchent d&amp;rsquo;être à l&amp;rsquo;aise sur scène et de bien présenter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment vaincre sa peur de parler en public, partie 2 − démasquer les artifices de l&#39;Ego</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-01-23-comment-vaincre-peur-parler-public-2/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-01-23-comment-vaincre-peur-parler-public-2/</guid>
      <description>Dans la partie 1 de l&amp;rsquo;article nous avons vu pourquoi la peur de parler en public naît de notre Ego, de notre peur de l&amp;rsquo;échec et notre peur le l&amp;rsquo;inconnu.
Avant d&amp;rsquo;apprendre à maîtriser notre peur, nous devons d&amp;rsquo;abord démasquer notre Ego, apprendre à reconnaître les artifices que notre Ego met en œuvre pour nous dicter nos réactions. C&amp;rsquo;est ce que nous allons voir aujourd&amp;rsquo;hui.
Démasquer les artifices de notre Ego  « Évidemment mon audition était pour le rôle de PC, ce qui m&amp;rsquo;a surpris, parce que j&amp;rsquo;allais avoir 35 ans — je me considérais toujours comme un jeune homme mince et branché de 24 ans.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment vaincre sa peur de présenter en public, partie 1 - Pourquoi avons-nous peur ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-01-16-comment-vaincre-peur-presenter-public-1/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-01-16-comment-vaincre-peur-presenter-public-1/</guid>
      <description>Avez-vous peur de présenter devant un public ? Avez-vous cette sensation de trac incontrôlable, la boule qui monte dans la gorge, la respiration qui se bloque ? J&amp;rsquo;ai une bonne nouvelle pour vous : on peut y remédier et maîtriser sa peur ! C&amp;rsquo;est ce que je fais durant les séances de coaching avec mes clients, mais tout le monde n&amp;rsquo;a pas la possibilité de suivre un tel coaching. C&amp;rsquo;est pourquoi je vais partager avec vous dans cette série d&amp;rsquo;articles pourquoi nous avons peur de présenter en public et comment y remédier, que ce soit pour une présentation en entreprise, pour une soutenance en école, ou pour toute autre occasion.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment j&#39;ai vaincu mon blocage du blogging</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-01-09-comment-vaincu-blocage-blogging/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-01-09-comment-vaincu-blocage-blogging/</guid>
      <description>Ce blog existe depuis août 2008. Si vous êtes un ancien lecteur, vous avez dû remarquer qu&amp;rsquo;il est passé par différentes phases. En mode « Pierre découvre le blogging » au début avec plusieurs articles par semaine, puis look sapin de noël avec des tas de rubriques colorées, pour finir aujourd&amp;rsquo;hui sur un format qui me convient bien. Simple, avec une mise en valeur du texte et peu d&amp;rsquo;images. Mais surtout vous avez dû remarquer que depuis août 2016 je suis beaucoup plus assidu et régulier ; je poste exactement un article chaque lundi, alors que ces dernières années c&amp;rsquo;était plutôt un article tous les six mois.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet et la démocratie en 2017</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-01-02-internet-democratie-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-01-02-internet-democratie-2017/</guid>
      <description>2016 s&amp;rsquo;en va. Perçu comme une année pourrie par beaucoup, il ne faut pas oublier la chance que nous avons de vivre à notre époque. Nous n&amp;rsquo;avons pas connu de véritable guerre depuis des décennies grâce à l&amp;rsquo;Europe, et rien que pour ça le projet européen valait la peine. Nous vivons plus longtemps que jamais. Si nos ancêtres voyaient le confort matériel et la liberté dont nous jouissons aujourd&amp;rsquo;hui, ils se demanderaient si nous ne sommes pas un peu fous de nous plaindre autant, et ils auraient raison.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Joyeuses fêtes !</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-26-joyeuses-fetes/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-26-joyeuses-fetes/</guid>
      <description>Ça c&amp;rsquo;est passé en décembre&amp;hellip;
Il y a 10 ans James Brown disparaissait.
Il y a 20 ans Apple rachetait NeXT, la société de Steve Jobs. À l&amp;rsquo;époque personne ne croyait que cela allait sauver Apple.
Il y a 30 ans l&amp;rsquo;avion Voyager accomplissait le premier tour du monde sans ravitaillement.
Il y a 40 ans les Eagles sortaient l&amp;rsquo;album Hotel California. 40 ans putain.
Avant je ne sais pas, je n&amp;rsquo;étais pas encore né.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exclusif ! Le synopsis original de Star Wars VII</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-19-exclusif-synopsis-original-star-wars-vii/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-19-exclusif-synopsis-original-star-wars-vii/</guid>
      <description>Rogue One, le nouveau film de la série Star Wars, vient de sortir. À cette occasion j&amp;rsquo;ai un scoop à vous présenter ! En exclusivité je vous montre le brouillon du synopsis de Star Wars VII - Le réveil de la force. Le voici publié pour la première fois !
Star Wars IV - Un nouvel espoir Star Wars VII - Le réveil de la force. Après une catastrophe liée à l&amp;rsquo;Empire, Luke Rey doit quitter la planète désertique sur laquelle il elle s&amp;rsquo;emmerde pour mener une quête avec ses compagnons.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pourquoi le chiffrage de bout en bout est indispensable</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-12-chiffrage-de-bout-en-bout-indispensable/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-12-chiffrage-de-bout-en-bout-indispensable/</guid>
      <description>Avertissement : la sécurité informatique est un sujet très complexe et difficile à mettre en œuvre. Je ne suis moi-même pas un expert en sécurité, mais je base cet article sur ce que j&amp;rsquo;ai pu lire sur différents sites. Mais à vous de vous documenter plus si vous souhaitez vérifier la sécurité des applications listées ci-dessous.
Saviez-vous que chaque email que vous envoyez peut être très facilement lu par des personnes mal intentionnées ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nomade digital, étape 2 : être efficace en télétravail</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-05-nomade-digital-etape-2-efficace-teletravail/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-05-nomade-digital-etape-2-efficace-teletravail/</guid>
      <description>Suite de mes réflexions en tant que nomade digital. Vous pouvez trouver les autres articles sur le sujet ici et ici.
Finalement être nomade digital, c&amp;rsquo;est simplement être un télétravailleur à temps plein. Beaucoup de personnes qui rêvent du télétravail sans en avoir fait l&amp;rsquo;expérience s&amp;rsquo;imaginent que c&amp;rsquo;est la liberté absolue. Elles ont raison. Et c&amp;rsquo;est bien là le problème.
Car « en situation de liberté absolue l&amp;rsquo;activité prioritaire est l&amp;rsquo;activité qu&amp;rsquo;on a envie de faire.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Par cœur or not par cœur</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-11-28-par-c%C5%93ur-or-not-par-c%C5%93ur/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-11-28-par-c%C5%93ur-or-not-par-c%C5%93ur/</guid>
      <description>Faut-il apprendre sa présentation par cœur ? Allons même plus loin : faut-il préparer sa présentation ? Ne perd-on pas toute spontanéité ? N&amp;rsquo;est-on pas plus naturel sans aucune préparation ? En bref, voici mes conseils :
 Non, sauf cas particulier, il ne faut pas l&amp;rsquo;apprendre par cœur. Oui il faut préparer et répéter sa présentation. Le truc est de ne pas faire qu&amp;rsquo;une répétition, mais de répéter suffisamment et surtout, surtout, surtout utilement.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4 présentations qui utilisent un objet pour créer un moment unique</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-11-21-utiliser-un-objet-pour-creer-un-effet-wow-en-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-11-21-utiliser-un-objet-pour-creer-un-effet-wow-en-presentation/</guid>
      <description>Il y a quelques semaines j&amp;rsquo;ai montré une vidéo de Steve Jobs présentant le Macintosh original, un excellent exemple d&amp;rsquo;un lancement produit réussi. Un moment particulièrement impressionnant pour le public est ce moment où il sort lentement le Macintosh de son sac, sort la disquette de sa poche, l&amp;rsquo;introduit dans le lecteur et fait démarrer le Mac. Cet effet de scène se base sur l&amp;rsquo;utilisation efficace d&amp;rsquo;objets. Un exemple valant mieux qu&amp;rsquo;un long discours, j&amp;rsquo;en ai sélectionné quelques uns pour montrer comment les meilleurs présentateurs utilisent les objets sur scène.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mes contextes GTD, édition 2016</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-11-14-mes-contextes-gtd-edition-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-11-14-mes-contextes-gtd-edition-2016/</guid>
      <description>S&amp;rsquo;il y a bien une chose que je trouve difficile sur GTD, c&amp;rsquo;est de définir une liste de contextes adaptée à ses besoins. Pour ceux que cela intéresse, voici la liste des contextes que j&amp;rsquo;utilise aujourd&amp;rsquo;hui :
 mac  filemaker  iphone ipad hereandnow errands waitingfor  J&amp;rsquo;ai choisi un système de contextes structuré principalement autour de mes appareils, car c&amp;rsquo;est ce qui détermine le mieux ce que je suis capable de faire à un moment donné !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La recette d&#39;un TEDx réussi</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-11-07-la-recette-d-un-tedx-reussi/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-11-07-la-recette-d-un-tedx-reussi/</guid>
      <description>Qu&amp;rsquo;est-ce qui fait un événement TEDx réussi ? La qualité des Speakers ? Oui, bien sûr. La qualité des organisateurs ? Sans aucun doute. Ce sont les ingrédients de base indispensables, mais ils ne sont pas suffisants pour créer un événement exceptionnel. Il y a autre chose. Après y avoir longuement réfléchi, je pense que cet élément, c&amp;rsquo;est la recette de l&amp;rsquo;événement. Tout comme un bon plat demande d&amp;rsquo;avoir un équilibre entre les différentes saveurs, un événement TEDx réussi va équilibrer les différents sujets abordés pour concocter un programme particulièrement savoureux.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tim Cook : pour une poignée de Dollars</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-10-31-tim-cook-pour-une-poignee-de-dollars/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-10-31-tim-cook-pour-une-poignee-de-dollars/</guid>
      <description>Si vous suivez l&amp;rsquo;actualité d&amp;rsquo;Apple vous êtes au courant qu&amp;rsquo;un événement a eu lieu jeudi 27 octobre 2016 pour la présentation des nouveaux Macs. Pour replacer le contexte, cet événement était très attendu par les aficionados du Mac car cela faisait longtemps, très longtemps même, que de nouveaux produits n&amp;rsquo;avaient pas été présentés. Imaginez, plus d&amp;rsquo;un an et demi sans mise à jour des MacBook Pro, et plus de trois ans, oui, trois ans, sans mise à jour du Mac Pro, une machine censée répondre aux besoins des professionnels !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment avoir des logos blancs pour ses slides PowerPoint</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-10-24-comment-avoir-logos-blancs-slides-powerpoint/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-10-24-comment-avoir-logos-blancs-slides-powerpoint/</guid>
      <description>Aujourd&amp;rsquo;hui je vais partager avec vous un de mes meilleurs trucs secrets pour les présentations PowerPoint. Vous avez déjà peut-être vu ces slides d&amp;rsquo;Apple avec tous les logos de leurs partenaires en blanc sur fond noir. C&amp;rsquo;est très joli, mais comment font-ils pour obtenir ces logos en blanc ? C&amp;rsquo;est beaucoup plus facile qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y paraît.
J&amp;rsquo;explique ici une méthode pour y arriver ridiculement facilement avec Affinity Photo, un excellent logiciel de manipulation d&amp;rsquo;images disponible sur le Mac App Store (et un jour sur Windows) et qui dispose d&amp;rsquo;une fonction redoutable : « erase white paper ».</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mes gros Pomodoros de 50 minutes</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-10-17-mes-gros-pomodoros-de-50-minutes/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-10-17-mes-gros-pomodoros-de-50-minutes/</guid>
      <description>J&amp;rsquo;ai un problème lorsque je travaille. Il m&amp;rsquo;arrive de perdre la notion du temps, et de me retrouver deux heures plus tard sans avoir fait d&amp;rsquo;interruption. Si les procrastinateurs rêveraient d&amp;rsquo;avoir ce problème, cela me gêne car travaillant à un bureau debout je ne souhaite pas rester immobile trop longtemps.
C&amp;rsquo;est pourquoi aujourd&amp;rsquo;hui je divise mon travail en plages de 50 minutes, entrecoupées de pauses de 7 minutes minimum. Des gros Pomodoros1, quoi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proposez trois dates pour fixer un rendez-vous par email</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-10-10-proposez-trois-dates-pour-fixer-un-rendez-vous-par-email/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-10-10-proposez-trois-dates-pour-fixer-un-rendez-vous-par-email/</guid>
      <description>Lorsqu&amp;rsquo;on veut fixer un rendez-vous par email, ça se passe souvent comme ça :
 email 1 : &amp;ldquo;Bonjour, seriez-vous disponible pour un rendez-vous téléphonique ?&amp;rdquo; email 2 : &amp;ldquo;Oui, quand êtes-vous disponible ?&amp;rdquo; email 3 : &amp;ldquo;Est-ce que le 3 janvier vous convient ?&amp;rdquo; email 4 : &amp;ldquo;Oui, le 3 janvier à 10h.&amp;rdquo; email 5 : &amp;ldquo;Ah à 10h j&amp;rsquo;ai déjà autre chose, êtes-vous disponible à un autre moment ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pourquoi utiliser des slides vides lors d&#39;une présentation</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-10-03-pourquoi-utiliser-des-slides-vides-lors-d-une-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-10-03-pourquoi-utiliser-des-slides-vides-lors-d-une-presentation/</guid>
      <description>Lorsque nous préparons nos slides nous oublions souvent que nous n&amp;rsquo;avons pas besoin d&amp;rsquo;avoir des slides derrière nous 100% du temps. Si vous avez un passage de votre présentation purement oral qui ne nécessite aucun visuel, la meilleure solution consiste à ne rien afficher sur l&amp;rsquo;écran. Si vous ne le faites pas, l&amp;rsquo;écran constituera une distraction et réduira l&amp;rsquo;efficacité de votre communication.
Pour y parvenir il existe deux solutions :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nomade digital, étape 1</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-09-26-nomade-digital-etape-1/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-09-26-nomade-digital-etape-1/</guid>
      <description>Après avoir réfléchi à l&amp;rsquo;idée du nomade digital, j&amp;rsquo;en suis venu à une conclusion simple : que voyager autour du monde soit réaliste ou non, j&amp;rsquo;ai envie que mon mode de travail soit celui d&amp;rsquo;un nomade digital, même si je ne bouge pas de chez moi. Je n&amp;rsquo;aime pas beaucoup Paris, et le bénéfice d&amp;rsquo;aller moins souvent dans cette ville me suffit pour vouloir me lancer dans l&amp;rsquo;aventure. Et puis je suis déjà semi-nomade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De vrais exemples de pitchs de startups pour des levées de fonds</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-09-19-vrais-exemples-pitchs-startups-levee-de-fonds/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-09-19-vrais-exemples-pitchs-startups-levee-de-fonds/</guid>
      <description>Quelqu&amp;rsquo;un (qui ? je ne sais pas, ce n&amp;rsquo;est pas indiqué) a mis à disposition une quinzaine de présentations réalisées par des Startups comme Airbnb, Linkedin ou Youtube pour leur levée de fonds.
Les présentations sont disponibles sur [attach.io][https://attach.io/startup-pitch-decks/]
Je n&amp;rsquo;ai pas eu le temps de les regarder en détail, mais quelques détails ont retenu mon attention :
 C&amp;rsquo;est assez amusant de voir l&amp;rsquo;évolution entre la présentation de Linkedin qui date de 2004 et les présentations plus récentes, que ce soit au niveau du style visuel ou de la structure.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 trucs pour améliorer vos répétitions orales</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-09-12-10-trucs-pour-ameliorer-vos-repetition/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-09-12-10-trucs-pour-ameliorer-vos-repetition/</guid>
      <description>Répéter sa présentation n&amp;rsquo;est pas toujours très amusant, mais c&amp;rsquo;est la meilleure manière de se l&amp;rsquo;approprier et de s&amp;rsquo;améliorer. Pourtant répéter pour répéter, sans objectif et sans méthode, ne va pas donner beaucoup de résultats. C&amp;rsquo;est pourquoi je donne ici 10 trucs que nous utilisons pour que les répétitions orales soient plus efficaces.
 Filmez-vous. Personne n&amp;rsquo;aime ça, mais c&amp;rsquo;est la meilleure chose à faire. Faites appel à un mini public.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mini revue du livre « Becoming Steve Jobs »</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-09-05-revue-du-livre-becoming-steve-jobs/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-09-05-revue-du-livre-becoming-steve-jobs/</guid>
      <description>One more thing&amp;hellip; La semaine dernière j&amp;rsquo;ai posté deux vidéos de présentations de Steve Jobs. J&amp;rsquo;en profite pour faire une mini-revue du livre « Becoming Steve Jobs » que j&amp;rsquo;ai lu pendant ces vacances.
Je n&amp;rsquo;ai pas lu la biographie de Steve Jobs. Du moins, pas la biographie officielle écrite par Walter Isaacson, car les critiques négatives du livre et son imposant volume m&amp;rsquo;en ont dissuadé, tout comme je n&amp;rsquo;ai pas vu le film de Aaron Sorkin qui souffrait des même critiques.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Steve Jobs présente le Macintosh</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-29-steve-jobs-presente-le-macintosh/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-29-steve-jobs-presente-le-macintosh/</guid>
      <description>Imaginez un monde dans lequel les ordinateurs sont réservés à une poignée de passionnés. Les seuls ordinateurs disponibles sont compliqués et s&amp;rsquo;utilisent avec des commandes complexes, n&amp;rsquo;ont pas de souris et ne savent émettre aucun autre son que « bip bip ». Ce monde, c&amp;rsquo;est celui auquel Steve Jobs présente le Macintosh en 1984. Cette présentation reste une de mes préférées de tous les temps.
Steve Jobs présente le Macintosh (lien Youtube).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7 trucs pour bien réussir sa Démo lors d&#39;un pitch</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-22-7-trucs-pour-bien-reussir-sa-demo-lors-d-un-pitch/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-22-7-trucs-pour-bien-reussir-sa-demo-lors-d-un-pitch/</guid>
      <description>Les Startups me demandent souvent si elles doivent inclure une Démo « live » de leur produit dans leur pitch. Et comme souvent, ma réponses est « ça dépend »&amp;hellip; de votre produit, de la durée de votre pitch, etc. Voici 7 trucs simples pour bien réussir votre Démo.
 N&amp;rsquo;incluez une démo dans votre pitch que si le temps disponible vous le permet. Sauf cas exceptionnel, si vous avez moins de cinq minutes, oubliez la Démo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quelques trucs en plus pour votre site Hugo</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-16-quelques-trucs-en-plus-pour-votre-site-hugo/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-16-quelques-trucs-en-plus-pour-votre-site-hugo/</guid>
      <description>Si vous avez suivi mon guide pour migrer un blog Wordpress ou un site Wordpress vers Hugo, cet article vous donne quelques trucs utiles en plus.
Faciliter l&amp;rsquo;indexation du site avec sitemap.xml Hugo génère automatiquement une &amp;ldquo;sitemap&amp;rdquo; de votre site appelée sitemap.xml. Renseignez celle-ci dans les Google Webmaster tools pour garantir la bonne indexation de votre site par le moteur de recherche.
Intégrer Google Analytics Mon blog n&amp;rsquo;utilise aucun &amp;ldquo;tracker&amp;rdquo;, mais Hugo fournit l&amp;rsquo;intégration avec Google Analytics en standard.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les vacances sont finies</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-15-les-vacances-sont-finies/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-15-les-vacances-sont-finies/</guid>
      <description>Voilà, c&amp;rsquo;est la fin de mes grandes vacances. Un mois à profiter du soleil et de la plage, mais pas seulement. Les 2 lecteurs fidèles de ce blog ont dû remarquer que j&amp;rsquo;ai publié beaucoup plus régulièrement ces dernières semaines. Inspiré par l&amp;rsquo;air de l&amp;rsquo;océan j&amp;rsquo;ai mis à profit mes vacances pour écrire plusieurs articles à l&amp;rsquo;avance. Ils seront publiés au fil de l&amp;rsquo;eau, au rythme d&amp;rsquo;environ un par semaine. J&amp;rsquo;aborderai tous mes sujets de prédilection : présenter en public, Getting Things Done, Technomagie, Lifehacks, &amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Plus de 1000 photos de la surface de Mars</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-11-1000-photos-de-la-surface-de-mars/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-11-1000-photos-de-la-surface-de-mars/</guid>
      <description>Si vous aimez l&amp;rsquo;astronomie et l&amp;rsquo;espace en général, je vous conseille de jeter un coup d&amp;rsquo;œil aux photos du High Resolution Imaging Science Experiment, HiRISE. Ils viennent de publier plus de 1000 photos en haute résolution de Mars. Ces photos sont gratuites, libres de droits, et tout simplement incroyables !
Site du projet HiRise
Crédit photo : NASA/JPL/University of Arizona</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment migrer un blog Wordpress vers Hugo</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-08-comment-migrer-un-blog-wordpress-sous-hugo/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-08-comment-migrer-un-blog-wordpress-sous-hugo/</guid>
      <description>Courant du mois de juin 2016 j&amp;rsquo;ai migré mon blog de Wordpress vers Hugo. Je détaille ici la méthode que j&amp;rsquo;ai suivi pour les personnes qui souhaitent faire la même chose. Ce guide est loin d&amp;rsquo;être complet ; si vous vous retrouvez bloqué à une étape, consultez la documentation officielle. Si vous voulez suggérer des améliorations ou des corrections pour le guide contactez-moi directement à monprénom.monnom@pierremorsa.com
Avant de commencer, Sachez que si gérer un blog sur Hugo a des avantages et est à mon goût bien plus agréable que Wordpress, cela demande plus de connaissances techniques.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Devenir nomade digital</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-01-devenir-nomade-digital/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-01-devenir-nomade-digital/</guid>
      <description>C&amp;rsquo;est les vacances et je sors d&amp;rsquo;une séance de nage dans l&amp;rsquo;Océan Atlantique. J&amp;rsquo;habite à 2 minutes de la mer, mais l&amp;rsquo;océan a une beauté et une force d&amp;rsquo;attraction uniques.
Et est-ce la fraîcheur de l&amp;rsquo;eau, le bruit des vagues ou autre chose ? - une pensée me vient tout à coup à l&amp;rsquo;esprit. Dois-je vraiment être à un endroit précis pour travailler ? Que se passerait-il si je décidais de devenir un « nomade digital » ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cookie Cloudflare éliminé !</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-07-12-cookie-cloudflare-elimine/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2016 17:56:58 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-07-12-cookie-cloudflare-elimine/</guid>
      <description>J&amp;rsquo;avais expliqué il y a quelques semaines qu&amp;rsquo;un des objectifs secondaires de la migration de Wordpress vers Hugo était de respecter la vie privée des visiteurs de mon site. Il restait un cookie &amp;ldquo;pisteur&amp;rdquo; à éliminer : celui de Cloudflare. C&amp;rsquo;est désormais chose faite !
Il m&amp;rsquo;a fallu un bout de temps avant de comprendre le coût caché du service gratuit de Cloudflare, mais il est finalement évident. Comme le trafic des sites utilisant leur service passe par leurs serveurs, ils sont capables de suivre les internautes à la trace dans leurs visites.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les objets autodéformants de PowerPoint</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-06-26-les-objets-autodeformants-de-powerpoint/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2016 17:32:59 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-06-26-les-objets-autodeformants-de-powerpoint/</guid>
      <description>Si vous utilisez PowerPoint, il vous est peut-être (sûrement) arrivé de créer deux objets de taille identique, mais seulement pour vous apercevoir qu&amp;rsquo;après avoir été déplacés ils se sont rétrécis ou élargis d&amp;rsquo;un pixel ! C&amp;rsquo;est le fantastique mystère des objets autodéformants de PowerPoint.
Pourtant la raison est assez simple. PowerPoint mesure les objets en points ; une présentation 4:3 classique fait 720 points x 540 points. Mais dans la version Européenne de PowerPoint les mesures sont faites en centimètres.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Blog migré sur Hugo !</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/blog-migre-sur-hugo/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jun 2016 20:17:31 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/blog-migre-sur-hugo/</guid>
      <description>Mise à jour du 9 août 2016 : j&amp;rsquo;ai écrit un tutoriel pour expliquer comment migrer de Wordpress vers Hugo.
Et voilà ! Il m’aura fallu un peu plus de deux heures pour abandonner Wordpress pour mon blog personnel et tout migrer vers Hugo. L&amp;rsquo;objectif principal est simple : m’affranchir des problèmes et de la lourdeur de Wordpress.
Wordpress a la philosophie “cacher la complexité pour rendre le blogging facile pour tous”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utilisez Slack comme la machine à café pour être plus productif</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/utilisez-slack-comme-la-machine-a-cafe-pour-etre-plus-productif/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/utilisez-slack-comme-la-machine-a-cafe-pour-etre-plus-productif/</guid>
      <description>Peut-être avez-vous entendu parler de Slack. C’est le système de messagerie d’entreprise à la mode actuellement. Slack promet de remplacer l’email par une solution plus efficace. Chez Ideas on Stage, nous l’utilisons depuis plus d’un an, avec un certain succès. Comme nous travaillons aux quatre coins de la planète, cela crée une sorte de lieu virtuel où nous pouvons nous retrouver pour avoir des discussions de groupe.
Mais… Petit à petit, Slack peut prendre de plus en plus de place, au point de devenir une source de distractions permanente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tout goûte le poulet rôti</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/tout-goute-le-poulet-roti/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/tout-goute-le-poulet-roti/</guid>
      <description>Presque tout le monde aime le poulet. Imaginez que vous commandiez du poulet au restaurant. Ça goûte le poulet. Normal. Vous commandez un steak. Il goûte le poulet. Pas normal. Vous commandez une salade. Elle goûte le poulet. Vous commandez une tarte aux fraises. Elle goûte le poulet. Non seulement c’est écœurant, mais cela coupe rapidement toute envie de goûter un nouveau plat.
C’est un peu ce qui est en train de se passer aujourd’hui avec certaines conférences TEDx.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>You’re not scalable!</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/youre-not-scalable/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/youre-not-scalable/</guid>
      <description>« You’re not Scalable! » – Tu ne peux pas faire grandir ta société facilement ! C’est ce que me déclarait fermement un créateur de Startup il y a quelques années. Et il avait raison. Dans une Startup internet avec une architecture bien conçue, et en caricaturant, il suffit de changer quelques paramètres pour pouvoir décupler le nombre d’utilisateurs supportés (encore faut-il qu’ils se matérialisent). Dans une société de service classique, cela dépend beaucoup des hommes et femmes qui composent la société.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 trucs pour gagner tous les concours de pitch</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/10-trucs-pour-gagner-tous-les-concours-de-pitch/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/10-trucs-pour-gagner-tous-les-concours-de-pitch/</guid>
      <description>Réaliser un bon pitch, ça peut avoir l’air très compliqué, mais en réalité c’est très simple une fois que l’on a compris comment cela fonctionne. Cependant, nous ne sommes aucun à l’abri d’une erreur ou d’un oubli. Après avoir assisté à des centaines de pitch de startups, jeunes ou moins jeunes, j’ai compilé 10 trucs pour vous aider à gagner tous les concours de pitch auxquels vous participerez. Certains sont évidents, mais vous seriez surpris de voir combien de startups ignorent ces conseils…</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De retour sur Omnifocus</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/de-retour-sur-omnifocus/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/de-retour-sur-omnifocus/</guid>
      <description>Avant 2008, préhistoire de GTD, j’ai utilisé un outil dont j’ai oublié le nom. Il était loin d’être parfait, mais finalement il avait déjà tous les ingrédients principaux dont les projets et les contextes. En 2008 je bascule sur Omnifocus qui vient de sortir. Puissant, flexible et scriptable il me permet de faire tout ce que je veux, même s’il est vraiment moche et parfois pénible à utiliser.
2010, je décide d’abandonner Omnifocus pour gérer tous mes projets et toutes mes tâches dans Curio, une application dont l’objectif premier n’est pas GTD, mais qui me permet de rassembler tous les éléments d’un projet à un seul endroit : documents, brainstorm, mind maps, tâches, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>David Allen à Paris le 1er octobre ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/david-allen-paris-le-1er-octobre/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/david-allen-paris-le-1er-octobre/</guid>
      <description>David Allen, le créateur de Getting Things Done alias GTD, serait à Paris le 1er octobre 2015.
En tout cas c’est ce qu’annonce Romain Bisseret (@romainbisseret) sur Twitter… Affaire à suivre donc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le guide du travail à distance sur zapier.com</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/le-guide-du-travail-distance-sur-zapier-com/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/le-guide-du-travail-distance-sur-zapier-com/</guid>
      <description>Saviez-vous que chez Ideas on Stage, nous avons UN bureau ? Lorsque je dis un bureau, c’est à prendre au sens littéral : nous avons 1 table et 1 chaise que nous louons dans un espace de co-working. Le reste du temps, nous travaillons à distance ou directement chez notre client. Nous sommes répartis un peu partout en Europe, en France, en Espagne, en Allemagne ou ailleurs.
L’idée de créer une entreprise où tout le monde travaille dans un lieu différent était encore inimaginable il y a quelques années, car il manquait un élément essentiel : les outils.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les trucmuches dont on ne se sert jamais</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/les-trucmuches-dont-on-ne-se-sert-jamais/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/les-trucmuches-dont-on-ne-se-sert-jamais/</guid>
      <description>Qui ne s’est jamais dit « si j’achète ce trucmuche, ça va me permettre de faire du sport | dessiner | faire la cuisine | etc. » ? Un mois plus tard, et un déballage fébrile après, le trucmuche prend la poussière et encombre le fond d’un placard pour ne plus jamais revoir la lumière du jour.
Le problème ? Le marketing passe son temps à me « survendre » les bénéfices du trucmuche, me donnant l’impression qu’il va changer ma vie, la rendre meilleure sans devoir faire d’effort.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Savoir oublier GTD pour être plus productif [La minute GTD]</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/savoir-oublier-gtd-pour-tre-plus-productif-la-minute-gtd/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/savoir-oublier-gtd-pour-tre-plus-productif-la-minute-gtd/</guid>
      <description>Cela fait maintenant plusieurs années que j’utilise la méthode GTD pour m’organiser. Je l’ai découverte par hasard en 2006, au détour d’un petit article sur un blog.
Cependant au fil du temps j’ai découvert que cette méthode a un défaut : elle donne l’impression d’avoir toujours quelque chose à faire, à n’importe quel moment de la journée. Cela peut s’avérer fatiguant à la longue, et même paradoxalement avoir un effet négatif sur la productivité (ça donne l’impression que même si j’arrive » réaliser 10 tâches importantes, il en restera encore 9990 alors à quoi bon s’exciter).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le guide ultime du TEDx Speaker</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/guide-ultime-tedx-speaker/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/guide-ultime-tedx-speaker/</guid>
      <description>Sur le site d’IdeasonStage, je viens de publier le guide ultime du TEDx Speaker, pour aider les intervenants à se préparer. Ce guide couvre tous les sujets : la logistique, l’histoire, les visuels, même la façon de s’habiller le jour T ! Le guide peut être librement utilisé par tout événement TEDx.
Si ça vous intéresse, c’est par ici ! Le guide ultime du TEDx Speaker.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Il y a désormais un formateur officiel à GTD en France</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/formateur-officiel-gtd-en-france/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/formateur-officiel-gtd-en-france/</guid>
      <description>Câest une des questions que je reçois le plus souvent : où peut-on suivre une formation officielle GTD en France ? Ma réponse, jusqu&amp;rsquo;à aujourd&amp;rsquo;hui, était « nulle part »…
Mais depuis peu Romain Bisseret, de la société In Excelsis, vient de se lancer dans l&amp;rsquo;aventure, et est désormais « GTD Certified Trainer &amp;amp; Executive Coach ». Câest bien réel, puisqu&amp;rsquo;il est listé parmi les Global Partners de GTDÂ sur le site officiel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Une chose à la fois pour ne pas succomber à la charge de travail [La minute GTD]</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/une-chose-la-fois/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/une-chose-la-fois/</guid>
      <description>Une critique qui revient régulièrement sur la méthodologie GTD est le fait de se retrouver rapidement avec des listes d’action à rallonge impossibles à réaliser. Personnellement j’utilise trois moyens pour éviter cela :
 Une chose à la fois : c’est le principe de la « next action » : on choisit l’action que l’on préfère faire en fonction du contexte, de l’énergie et du temps disponible. Une fois cette action identifiée, on se focalise uniquement sur celle-ci, sans se soucier des autres actions en attente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transformer un cahier Moleskine en outil GTD</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/transformer-un-cahier-moleskine-en-outil-gtd/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/transformer-un-cahier-moleskine-en-outil-gtd/</guid>
      <description>Note : c’est un vieux billet que je repose à la demande d’un internaute qui souhaitait en savoir un peu plus sur la façon dont j’avais adapté la méthodologie GTD pour un carnet Moleskine. Malheureusement j’ai perdu les photos que j’avais prises à l’époque ; j’essaierai d’en reprendre des nouvelles lorsque j’aurai un peu de temps.
Cette semaine, nous nous attaquons à un outil allégé à 0% en matières technologiques grasses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transformer une Micro SIM en Nano SIM pour iPhone 5</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/transformer-une-micro-sim-en-nano-sim-pour-iphone-5/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/transformer-une-micro-sim-en-nano-sim-pour-iphone-5/</guid>
      <description>Note : tentez l’expérience décrite dans ce billet à vos risques et périls. C’est risqué et si ça foire venez pas vous plaindre ici, même si ça fait augmenter le nombre de commentaires. Après cette introduction qui donne trop envie d’essayer, voici le sujet.
Si vous avez acheté un iPhone 5, vous avez remarqué qu’il utilise un format de carte plus petit que le format Micro SIM : le format Nano SIM.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mon premier triathlon</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/mon-premier-triathlon/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/mon-premier-triathlon/</guid>
      <description>Fin mai 2012, j’ai une idée un peu folle. Pourquoi pas essayer de faire un triathlon ? Mais un triathlon, ça ne s’improvise pas, c’est pas une réunion d’anciens élèves de Business School, impossible de faire illusion en racontant quelques bobards un verre de shampooing à la main. Alors j’ai préparé une bonne présentation PowerPoint Alors je me suis entraîné, natation, vélo, course à pied. Et je me suis inscrit au triathlon découverte de Gravelines, poétiquement appelé Ch’triman (question subsidiaire: devinez dans quelle région de France il était organisé).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Résumé de Made In ESCP Europe 2012</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/resume-made-in-escp-europe-2012/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/resume-made-in-escp-europe-2012/</guid>
      <description>Ce mardi j’ai eu l’occasion de passer quelques heures à l’événement Made in ESCP Europe, organisé par la chaire entrepreneuriale de l’école et en particulier par le très dynamique et très efficace Nathan Grass.
Je dois dire qu’au début l’organisation de la journée m’a fait un peu peur : faire pitcher 50 startups d’affilée et réussir à garder l’attention du public, c’est un sacré pari. Pourtant au final je trouve que c’est une belle réussite.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un bureau debout pour 20€</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/bureau-debout-pour-20-euros/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/bureau-debout-pour-20-euros/</guid>
      <description>Récemment plusieurs études ont été publiées et toutes concordent : rester assis trop longtemps est très mauvais pour la santé. L’impact négatif est particulièrement fort pour les personnes qui restent assises 8h ou plus par jour, mais les effets néfastes sont présents dès 4h de position assise par jour. C’est pourquoi il y quelques semaines je décide de franchir le pas et de m’équiper d’un bureau debout. Je regarde les bureaux assis debout, équipés d’un moteur pour lever ou abaisser le plateau.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hemingway et la productivité</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/hemingway-productivite-2/</link>
      <pubDate>Fri, 11 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/hemingway-productivite-2/</guid>
      <description>Ernerst Hemingway a dit un jour « Le téléphone et les visiteurs sont les destructeurs de travail ». Autrement dit, il considérait que le téléphone et les visiteurs étaient les deux choses qui l’empêchaient le plus de travailler. S’il avait vécu aujourd’hui, j’imagine qu’il aurait dû dire : « Le smartphone, les visiteurs, l’iPad, les réseaux sociaux, l’email, les sites de nouvelles et les flux rss sont les destructeurs de travail »…</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7,5 secrets d’art oratoire par Barack Obama</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/7-5-secrets-art-oratoire-barack-obama/</link>
      <pubDate>Tue, 08 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/7-5-secrets-art-oratoire-barack-obama/</guid>
      <description>Note : la version originale de cet article a été publiée en 2008.
Avez-vous vu le discours d’investiture de Barack Obama à la candidature Démocrate aux Etats-Unis ? Au-delà des idées politiques défendues, ce discours est tout simplement éblouissant, aussi bien sur le fond que sur la forme. De fait, je n’hésite pas à dire qu’Obama est parmi les 10 meilleurs orateurs de ces 20 dernières années. Je ne me souviens pas avoir vu un discours politique aussi bon depuis que je suis adulte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La liste des meilleurs outils GTD V1</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/liste-meilleurs-outils-gtd-v1/</link>
      <pubDate>Mon, 07 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/liste-meilleurs-outils-gtd-v1/</guid>
      <description>J’ai le plaisir de vous annoncer la publication de la V1 de la liste des meilleurs outils GTD. Aujourd’hui il est pratiquement impossible d’établir une liste exhaustive des outils du marché, j’ai donc choisi de parler des outils qui sont réellement utilisés par les lecteurs du blog. Ces outils Getting Things Done sont répartis en trois catégories :
 Les meilleurs outils GTD pour gérer ses tâches, contextes et projets Les meilleurs outils GTD pour gérer son agenda Les meilleurs outils GTD pour stocker ses documents de référence  Actuellement la solution la plus souvent citée est Dropbox, ce qui n’est pas surprenant vu son succès et sa présence sur toutes les plateformes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De la difficulté de partir favori d’un débat</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/difficulte-partir-favorid-debat/</link>
      <pubDate>Fri, 04 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/difficulte-partir-favorid-debat/</guid>
      <description>En réfléchissant un peu plus à ce qui s’est dit dans la presse sur le débat entre François Hollande et Nicolas Sarkozy. Je pense qu’un facteur très important dans la perception finale des deux candidats a été la mauvaise gestion du camp Sarkozy des attentes du public vis-à-vis du débat. Nicolas Sarkozy est arrivé au débat précédé d’une réputation d’excellent bretteur. François Hollande, lui, partait avec une étiquette d’outsider, ironiquement renforcée par les attaques de la droite.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Débat des présidentielles 2012 : une occasion manquée par les deux candidats.</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/debat-presidentielles-2012-occasion-manquee/</link>
      <pubDate>Thu, 03 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/debat-presidentielles-2012-occasion-manquee/</guid>
      <description>Réduire le chômage. Augmenter les recettes de l’état. Réduire les impôts. Augmenter la compétitivité. Réduire le nucléaire. Augmenter les énergies renouvelables. Réduire l’immigration. Augmenter la sécurité. 35%, 22,7%, 3%. Le débat des présidentielles 2012 Hollande Sarkozy, s’est résumé à un affrontement de deux techniciens. Aussi clair et aussi parlant pour les électeurs qu’un débat entre deux experts de mécanique quantique. Obnubilés par leur adversaire, les deux candidats ont tous les deux manqué une occasion de s’adresser à leur vrai public : les téléspectateurs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Où regarderont les candidats lors du débat télévisé des élections présidentielles ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/ou-regarderont-candidats-debat-televise-elections-presidentielles/</link>
      <pubDate>Wed, 02 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/ou-regarderont-candidats-debat-televise-elections-presidentielles/</guid>
      <description>Traditionnellement, les candidats se regardent mutuellement pendant le débat, et s’adressent occasionnellement aux journalistes.
Pourtant, au Royaume-Uni, Nick Clegg fit sensation en regardant non pas ses adversaires, mais la caméra. Autrement dit, pour la première fois dans un débat télévisé, il décida de s’adresser aux spectateurs et non Ã son adversaire. Regardez cette vidéo, même si vous n’avez jamais vu Nick Clegg, vous devinerez facilement qui il est car il est le seul à s’adresser directement à la caméra.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Guide des Startups High-Tech en France, 16ième édition</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/guide-startups-high-tech-france-olivier-ezratty-edition-16/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/guide-startups-high-tech-france-olivier-ezratty-edition-16/</guid>
      <description>Au fil du temps le Guide des Startups High-Tech en France d’Olivier Ezratty est devenu l’incontournable pour démarrer une Startup dans le domaine du Web en France. Il en est aujourd’hui Ã sa 16ième édition, et il est toujours gratuit. Bravo Olivier !
Accéder au guide des startups, 16ième édition sur le blog d’Olivier Ezratty.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment éviter que l’écran ne se mette en veille lors d’une présentation</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/comment-eviter-ecran-videoprojecteur-veille-presentation/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/comment-eviter-ecran-videoprojecteur-veille-presentation/</guid>
      <description>Quoi de plus énervant que d’avoir le vidéoprojecteur qui clignote et qui s’éteint tout seul pendant une présentation parce que l’écran ou l’ordinateur se met en veille tout seul ?
Sur Mac il existe un petit utilitaire pour éviter ce désagrément que j’utilise lorsque mon ordinateur est connecté à un vidéoprojecteur : Caffeine.
Une fois lancé, ce programme affiche une petite tasse de café dans la barre des menus et empêche l’ordinateur de se mettre en veille.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Je donnerai un atelier Pitch 2.0 à Made in ESCP Europe le 24 mai</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/formation-pitch-2-0-made-in-escp-europe-24-mai/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/formation-pitch-2-0-made-in-escp-europe-24-mai/</guid>
      <description>Un petit billet pour vous informer que je serai présent à l’événement Made In ESCP Europe le jeudi 24 mai 2012 de 17 à 19 heures. Ideas on Stage y donnera un atelier Pitch 2.0. Vous y apprendrez comment créer un pitch pour lever des fonds auprès des investisseurs et pour trouver de nouveaux clients.
L’événement a lieu à ESCP Europe, 79 avenue de la République – 75543 Paris France, et est organisé conjointement avec la Chaire Entrepreneuriat d’ESCP Europe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment deviner le perdant du débat télévisé des élections présidentielles ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/comment-deviner-perdant-debat-televise-elections-presidentielles/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/comment-deviner-perdant-debat-televise-elections-presidentielles/</guid>
      <description>Qu’ont en commun Al Gore, John McCain et Ségolène Royal ? Ils ont perdu l’élection suite au débat télévisé des élections présidentielles.
Quelle est leur erreur commune ? S’être montré agressif et menaçant envers leur adversaire.Â Cela peut sembler contre-intuitif. Pourtant, souvenez-vous, aimiez-vous le sale con qui s’imposait par la violence à l’école ? Et puis, pourquoi faire confiance à quelqu’un qui passe son temps à critiquer plutôt qu’à construire ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>N’essayez pas d’occuper un terrain déjà conquis</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/essayez-pas-occuper-terrain-deja-conquis/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/essayez-pas-occuper-terrain-deja-conquis/</guid>
      <description>Une erreur fréquemment commise en storytelling est d’essayer d’occuper un terrain déjà conquis. Autrement dit, dépenser son énergie à vouloir s’imposer sur un terrain déjà occupé par un autre acteur.
Cela a encore une fois été démontré lors de ces élections. Essayez d’occuper le terrain de l’immigration, et vous renforcerez le Front National. Et ce pour trois raisons :
 Vous devez d’abord déloger votre adversaire de sa position. Il faut être vraiment très fort, ou que votre adversaire soit très faible, pour y arriver.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment récupérer les images d’une présentation PowerPoint ou Keynote</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/comment-recuperer-images-presentation-powerpoint/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/comment-recuperer-images-presentation-powerpoint/</guid>
      <description>Saviez-vous que les fichiers Apple Keynote .key et Présentation Microsoft PowerPoint .pptx sont simplement des archives .zip ? Si vous voulez récupérer toutes les images et films inclus dans une présentation, vous pouvez essayez ce truc :
 Faites une copie de votre présentation (ne le faites surtout pas sur le fichier original !!!)
 Remplacez l’extension du fichier .key ou .pptx par .zip – l’icône qui représente le fichier devrait se transformer en l’icône d’une archive .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quels outils GTD utilisez-vous ? Appel à témoins</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/quels-outils-gtd-utilisez-vous/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/quels-outils-gtd-utilisez-vous/</guid>
      <description>Suite à la publication de la FAQ sur GTD (s’organiser pour réussir), je prépare une autre page qui liste les outils GTD les plus populaires pour aider les débutants à construire leur système GTD.
Personnellement, j’utilise ou j’ai utilisé plusieurs combinaisons d’Apps GTD, pour finalement aujourd’hui arrêter mon choix sur une combinaison simple : Carnet papier + Mail + Curio + Dropbox. Omnifocus a longtemps été mon gestionnaire de tâches GTD de prédilection, et je continue de le recommander dans la plupart des cas, car il est un « vrai » outil pur jus GTD alos que Curio est un outil particulier, un peu touche à tout, qui est à la base plutôt destiné à gérer des projets créatifs, sur lequel j’écrirai un billet bientôt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le pouvoir d’une histoire</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/pouvoir-histoire/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/pouvoir-histoire/</guid>
      <description>Il y a quelques années, je suis allé en Inde pour un déplacement professionnel. Là-bas, tout le monde racontait la même histoire sur Reliance, un opérateur téléphonique local.
Tout le monde racontait qu’avant Reliance, le prix d’un abonnement de téléphone mobile était hors de portée pour la majorité de la population. Reliance arriva et baissa directement le prix d’un abonnement de 50%, le rendant accessible à presque tous les Indiens. Pour le chauffeur de taxi, la baisse était de 50%.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>FAQ GTD V1</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/faq-gtd-v1/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/faq-gtd-v1/</guid>
      <description>J’ai le plaisir de vous annoncer la publication de la FAQ GTD V1. FAQ est un acronyme anglais qui signifie Frequently Asked Questions, autrement dit « Questions souvent posées ».
Cette FAQ a comme objectif de répondre aux questions qui me sont le plus souvent posées sur GTD par email ou dans les commentaires. C’est la toute première version, n’hésitez pas à m’aider à l’enrichir en postant dans les commentaires ce que vous aimeriez y voir figurer comme éléments !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La règle des deux minutes</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/regle-deux-minutes/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/regle-deux-minutes/</guid>
      <description>Si une tâche prend moins de deux minutes à faire, faites-la tout de suite. La remettre à plus tard ne fera que vous faire perdre du temps.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contenu Zéro Copyright</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/contenu-zero-copyright/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/contenu-zero-copyright/</guid>
      <description>Comme expliqué dans le billet précédent, mon blog a été hacké. Plutôt que de considérer cela comme une tragédie, j’ai décidé de transformer cela en expérience positive, et de profiter de l’occasion pour mettre en œuvre des changements que je voulais faire depuis longtemps.
Tout d’abord, l’élément le plus important : je ne vais pas remettre en ligne l’ancien contenu du blog. Cela me prendrait simplement trop de temps. Et puis, franchement, les articles d’il y a 6 ans n’ont plus aucun sens.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mon blog redémarre;</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/mon-blog-reprend-lentement-vie/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/mon-blog-reprend-lentement-vie/</guid>
      <description>Si vous vous demandez pourquoi mon blog a disparu ces derniers jours, c&amp;rsquo;est parce qu&amp;rsquo;il a été hacké. Je suis en train de le remettre en ligne progressivement, mais cela prendra encore pas mal de temps. Merci pour votre patience !</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>