<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Opinions on Pierre Morsa</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/opinions/</link>
    <description>Recent content in Opinions on Pierre Morsa</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 20 Apr 2020 07:19:12 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/opinions/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>TF1, France Télévisions et M6 s’associent pour lutter contre Netflix...</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-01-21-tf1-france-televisions-m6-s-associent-contre-netflix/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-01-21-tf1-france-televisions-m6-s-associent-contre-netflix/</guid>
      <description>&amp;hellip; et très probablement se faire botter le cul.&#xA;Une association (de personnes, d’entreprises&amp;hellip;) ne donne pas automatiquement un meilleur résultat. Pour cela, il faut que l’association :&#xA;crée une valeur qui n’est pas disponible séparément, ce qui n’est pas le cas ici. Ce n’est que l’addition des offres des trois chaînes. apporte une différenciation forte par rapport à la concurrence. Le simple fait d’avoir une seule plateforme (dont la qualité n’est pas encore connue) n’est pas un argument différenciateur suffisant.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le client est roi...</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-10-29-le-client-est-roi/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-10-29-le-client-est-roi/</guid>
      <description>Le problème, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;un client roi a le pouvoir. Il a le pouvoir de faire réussir&amp;hellip; ou de détruire une entreprise.&#xA;Prenons l&amp;rsquo;exemple de l&amp;rsquo;iPhone. Si Apple avait écouté le client, ils auraient laissé la prise casque. Ils auraient mis une batterie qui tient 1 mois. Ils auraient laissé les utilisateurs installer ce qu&amp;rsquo;ils voulaient en dehors de l&amp;rsquo;App Store. Ils auraient laissé de larges bordures autour de l&amp;rsquo;écran. Ils auraient ajouté un lecteur de carte mémoire.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Quelle est la différence entre un mauvais slide et un sac poubelle ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-10-22-difference-entre-un-mauvais-slide-et-un-sac-poubelle/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-10-22-difference-entre-un-mauvais-slide-et-un-sac-poubelle/</guid>
      <description>Quelle est la différence entre un mauvais slide et un sac poubelle ? Réponse : y en a pas. On les remplit au maximum, et quand ils sont pleins on écrase tout pour les remplir encore plus.&#xA;Bon, il n’y a pas que les consultants qui ont ce travers. J’ai mis ça juste pour avoir plus de clics. Ce qui est intéressant, c’est de se demander pourquoi. Quelle est l’origine de ce réflexe quasi reptilien qui nous pousse à remplir les slides au maximum ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>La réalité, c&#39;est chiant.</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-09-24-la-verite-c-est-chiant/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-09-24-la-verite-c-est-chiant/</guid>
      <description>Il ne se passe pas une semaine sans que l’on ne découvre1 dans la presse un nouveau régime qui nous promet longue vie et prospérité. Ces régimes ont toujours les mêmes caractéristiques. Ils font des promesses incroyables. Ils se basent sur des explications scientifiques assez ténues et souvent contradictoires ou prises hors contexte. Ils excluent certains groupes d’aliments qui sont vus comme les philistins de la bouffe. Et ils sont défendus par une communauté à la ferveur quasi religieuse.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le problème de l&#39;araignée</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-07-23-le-probleme-de-l-araignee/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-07-23-le-probleme-de-l-araignee/</guid>
      <description>Certaines personnes ont une peur bleue des araignées. Dès qu’elles voient une araignée, il faut immédiatement la tuer d’une manière ou d’une autre. Plus rien d’autre n’existe. L’araignée est le problème qu’il faut éradiquer.&#xA;Le problème est bien réel : un être vivant est en danger de mort. Cet être vivant, c’est l’araignée qui va se faire écraser.&#xA;La peur de l’araignée fait partie de ces peurs instinctives que nous avons en nous.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il y a un temps pour parler et un temps pour la fermer.</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-06-18-il-y-a-un-temps-pour-parler-et-un-temps-pour-la-fermer/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jun 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-06-18-il-y-a-un-temps-pour-parler-et-un-temps-pour-la-fermer/</guid>
      <description>Une étude intéressante a été réalisée par l&amp;rsquo;armée américaine. Et sans LSD ni ouverture de portail dimensionnel ni aliens cachés dans la zone 51. Cette étude porte sur des créatures encore plus étranges : les cyber teams, ces équipes spécialisées dans l&amp;rsquo;attaque et la défense des réseaux numériques. Et leur conclusion est sans appel : les équipes les plus performantes sont celles qui la ferment.&#xA;Bim.&#xA;Évidemment, on connaît tous le cliché du Geek asocial face à son écran, incapable de communiquer correctement.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pourquoi Facebook s&#39;en fout</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-06-11-pourquoi-facebook-s-en-fout/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jun 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-06-11-pourquoi-facebook-s-en-fout/</guid>
      <description>Je n’ai pas de compte Facebook. Moins parce que je me soucie de la confidentialité de ce que je pourrais y publier — il suffit de voir les inepties que je poste sur Twitter — que parce que je ne veux pas perdre de temps dessus.&#xA;Pourtant, si j’écris sur le scandale Facebook, maintenant que les journaux commencent déjà à l’oublier, c’est parce que je veux montrer que ce scandale n’affectera presque pas Facebook.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La fascinante histoire de l’arnaque e-cat</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-04-02-fascinante-histoire-arnaque-e-cat/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-04-02-fascinante-histoire-arnaque-e-cat/</guid>
      <description>Connaissez-vous l’e-cat ? Cela veut dire « Energy Catalyzer ». C’est un mécanisme de fusion à froid inventé par Andrea Rossi, un chercheur italien, au début des années 2011. Ce mécanisme a été mesuré comme produisant plus de 6 fois l’énergie qui lui était injectée pour un coût de revient très faible, ce qui en ferait une des sources de production d’énergie bien plus rentable et bien plus sûre que les méthodes de production existantes.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les GAFA tremblent, les GAFA ont peur</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-04-01-les-gafa-tremblent-les-gafa-ont-peur/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Apr 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-04-01-les-gafa-tremblent-les-gafa-ont-peur/</guid>
      <description>Les GAFA, un moment tout puissants, tremblent sur leurs bases. Eux qui rêvaient de faire la loi sur terre se sont cassé les dents contre des alliances et des stratégies imparables.&#xA;Prenons l’exemple du marché du mobile. Aujourd’hui, plus de deux smartphones sur trois dans le monde tournent avec OrangeVodafoneTelefonicaDeutscheTelekomMobileOSMobile, le système d’exploitation co-développé par Orange, Vodafone, Telefonica et Deutsche Telekom. Grâce à son design soigné et à son ergonomie sans faille, il a rapidement su s’imposer face à Android et iOS et surtout Windows Phone.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Changer le fil narratif : l&#39;exemple de l&#39;iPhone X</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-01-29-changer-le-fil-narratif-exemple-d-apple/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-01-29-changer-le-fil-narratif-exemple-d-apple/</guid>
      <description>Comment une marque peut-elle subtilement influencer son positionnement et son image en changeant le fil narratif de son HISTOIRE ? Exemple d&amp;rsquo;Apple et du lancement de l&amp;rsquo;iPhone X.&#xA;Il y a dix ans, pour le lancement de l&amp;rsquo;iPhone original, Apple confia quatre exemplaires de son smartphone révolutionnaire à quatre journalistes : Steven Levy de Newsweek, Ed Baig de USA Today, Walt Mossberg du Wall Street Journal et David Pogue du New York Times.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Plancher bas, plafond haut</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-01-22-plancher-bas-plafond-haut/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-01-22-plancher-bas-plafond-haut/</guid>
      <description>Un concept que j&amp;rsquo;ai découvert lors de mes pérégrinations est la notion de « plancher bas, plafond haut ». C&amp;rsquo;est une façon de concevoir les activités pour qu&amp;rsquo;elles s&amp;rsquo;adressent à un maximum de personnes.&#xA;Que ce soit une tâche sur un projet, un exercice lors d&amp;rsquo;une formation, une activité lors d&amp;rsquo;une présentation, il est important de faire en sorte qu&amp;rsquo;une tâche ne soit ni trop facile ni trop difficile en fonction du niveau de compétence des participants.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Obsolescence programmée ou naturelle ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-01-15-obsolescence-programmee-ou-naturelle/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-01-15-obsolescence-programmee-ou-naturelle/</guid>
      <description>Si vous avez un appareil qui résiste au temps et qui conserve son utilité au fil des années, c&amp;rsquo;est génial. C&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il a été bien conçu&amp;hellip; ou qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a aucune innovation dans son domaine. Exemple : mes parents ont un aspirateur Nilfisk qui a plus de 40 ans. Je crois qu&amp;rsquo;il a été fabriqué alors que je n&amp;rsquo;étais pas encore né. Il fonctionne encore, et il fonctionnera encore après moi.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Êtes-vous certain d&#39;avoir le bon logo ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-12-04-etes-vous-certain-d-avoir-le-bon-logo/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-12-04-etes-vous-certain-d-avoir-le-bon-logo/</guid>
      <description>Le logo est l&amp;rsquo;âme d&amp;rsquo;une startup. Son image, le reflet de son âme et de ses valeurs. Aussi je vais poser une question importante, vitale, essentielle :&#xA;Êtes-vous sûr d&amp;rsquo;avoir le bon logo ?&#xA;A-t-il la bonne forme ? A-t-elle l&amp;rsquo;air moderne, dans l&amp;rsquo;air du temps ? Faut-il choisir l&amp;rsquo;harmonie du cercle ou la brutale efficacité du carré ? Lequel s&amp;rsquo;affichera mieux sur l&amp;rsquo;écran d&amp;rsquo;accueil d&amp;rsquo;un iPhone ? Et d&amp;rsquo;un téléphone Android ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le storytelling est... mort ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-11-27-storytelling-is-dead/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-11-27-storytelling-is-dead/</guid>
      <description>La semaine dernière, quelqu&amp;rsquo;un a tweeté cette image1.&#xA;Sincères condoléances, sans autre forme de procès et sans aucune autopsie le storytelling est déclaré mort et enterré. Par contre, c&amp;rsquo;est sûr, les affirmations gratuites sont bien vivantes, elles. Désolé pour ce monsieur, mais le storytelling est bien vivant, en pleine forme, et le sera tant qu&amp;rsquo;il y a des humains sur terre.&#xA;La preuve ? Chaque fois qu&amp;rsquo;un nouveau film est réalisé, le storytelling est vivant.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Startups : le super pouvoir que vous ne voulez pas avoir</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-11-20-startups-le-super-pouvoir-que-vous-ne-voulez-pas-avoir/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-11-20-startups-le-super-pouvoir-que-vous-ne-voulez-pas-avoir/</guid>
      <description>Ah comme tout serait simple si vous aviez un super pouvoir pour votre Startup. Tel un de ces héros de Hollywood, vous pourriez vous en servir pour sauver le monde et accélérer votre développement. Et bien, j&amp;rsquo;ai une bonne nouvelle et une mauvaise nouvelle. La bonne, c&amp;rsquo;est que vous avez bien un super pouvoir. La mauvaise, c&amp;rsquo;est que vous préféreriez ne pas l&amp;rsquo;avoir.&#xA;Ce super pouvoir, c&amp;rsquo;est le don d&amp;rsquo;invisibilité.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Minimum Viable Product vs. Market Redefining Product</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-10-23-minimum-viable-product-vs-market-redefining-product/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-10-23-minimum-viable-product-vs-market-redefining-product/</guid>
      <description>Un concurrent d&amp;rsquo;Amazon organise une réunion pour comprendre pourquoi Amazon a autant de succès.&#xA;Le responsable de la logistique dit que si Amazon réussit, c&amp;rsquo;est grâce à leur service de livraison en 1 jour ouvré. Le responsable du pricing dit que si Amazon réussit, c&amp;rsquo;est parce qu&amp;rsquo;ils ont des prix très bas. Le responsable web dit que si Amazon réussit, c&amp;rsquo;est parce que leur site est mieux fait. Le responsable produit dit que si Amazon réussit, c&amp;rsquo;est parce que ils ont la plus large offre de produits.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
