<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nouvelles on Pierre Morsa | Présenter en public et GTD</title>
    <link>https://www.pierremorsa.com/categories/nouvelles/</link>
    <description>Recent content in Nouvelles on Pierre Morsa | Présenter en public et GTD</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 15 Jan 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/categories/nouvelles/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Obsolescence programmée ou naturelle ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-01-15-obsolescence-programmee-ou-naturelle/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-01-15-obsolescence-programmee-ou-naturelle/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si vous avez un appareil qui résiste au temps et qui conserve son utilité au fil des années, c&amp;rsquo;est génial. C&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il a été bien conçu&amp;hellip; ou qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a aucune innovation dans son domaine. Exemple : mes parents ont un aspirateur Nilfisk qui a plus de 40 ans. Je crois qu&amp;rsquo;il a été fabriqué alors que je n&amp;rsquo;étais pas encore né. Il fonctionne encore, et il fonctionnera encore après moi. Il est construit comme un tank, en acier inoxydable, et le tuyau est fabriqué dans une sorte de tissu hyper résistant. Mais sa puissance est anémique par rapport aux aspirateurs récents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si votre appareil tombe en panne ou casse après quelques utilisations, ce n&amp;rsquo;est pas de l&amp;rsquo;obsolescence programmée. C&amp;rsquo;est juste une grosse merde. Qui ne vous donnera pas envie de racheter un appareil de la même marque. On fabriquait déjà plein de merdes il y a 100 ans. C&amp;rsquo;est d&amp;rsquo;ailleurs une des raisons pour lesquelles parmi les objets de votre quotidien si peu sont anciens. C&amp;rsquo;est juste que ceux qui ont survécu étaient d&amp;rsquo;une qualité exceptionnelle et on conservé leur utilité au fil du temps. Les autres ont fini à la poubelle. Exemple : l&amp;rsquo;aspirateur que j&amp;rsquo;ai acheté il y a quelque années. Il était léger, performant et sans sac. Mais après un an il tombait déjà en ruine. Les pièces en plastique étaient bien trop fragiles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous abandonnez un appareil car vous ne l&amp;rsquo;utilisez plus, c&amp;rsquo;est de l&amp;rsquo;obsolescence naturelle. Les objets deviennent obsolètes d&amp;rsquo;eux-mêmes parce que le monde change. Exemple : le lecteur de DVD. Le pot de chambre. Ces objets deviennent des vieilleries. Libre à vous de continuer à utiliser un pot de chambre parce que vous pensez que les industriels des toilettes complotent contre vous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous abandonnez un objet parce que vous ne l&amp;rsquo;aimez plus, c&amp;rsquo;est de l&amp;rsquo;obsolescence naturelle. Je m&amp;rsquo;explique. Lorsque vous jetez un pantalon en bon état parce que la mode a changé, le pantalon a perdu sa fonction de « marqueur social ». Vous changez de pantalon de peur de ne plus avoir la reconnaissance sociale qui y est associée. Oui je sais, c&amp;rsquo;est con. Si vous utilisez un objet obsolète pour le plaisir c&amp;rsquo;est de la nostalgie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous abandonnez un objet parce que il y en a un nouveau mieux plus super qui est sorti, c&amp;rsquo;est de l&amp;rsquo;obsolescence naturelle. Exemple : l&amp;rsquo;iPhone. Freiner ce genre d&amp;rsquo;obsolescence, c&amp;rsquo;est ralentir le progrès. Ça n&amp;rsquo;a aucun sens. Tôt ou tard un concurrent innovera et passera devant. La nature a horreur du statu quo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous jetez un objet parce qu&amp;rsquo;il a perdu son utilité de lui-même au fil du temps, c&amp;rsquo;est de l&amp;rsquo;obsolescence naturelle. Exemple : les produits frais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous abandonnez un objet parce qu&amp;rsquo;il ne fonctionne plus à cause d&amp;rsquo;une durée de vie volontairement limitée par le fabricant alors c&amp;rsquo;est de l&amp;rsquo;obsolescence programmée. Exemple : les cartouches d&amp;rsquo;encre de certaines imprimantes, qui contiennent encore de l&amp;rsquo;encre parfaitement fonctionnelle mais que l&amp;rsquo;imprimante refuse d&amp;rsquo;utiliser sous prétexte qu&amp;rsquo;elle a dépassé une date limite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ironie de l&amp;rsquo;histoire, Nous sommes le meilleur exemple d&amp;rsquo;obsolescence programmée. Sans notre espérance de vie limitée inséparable du processus d&amp;rsquo;évolution des espèces nous serions toujours des trucs barbotants dans une grande mare. Et nous ne serions pas en train de nous demander si l&amp;rsquo;iPhone machin est mieux que le Galaxy truc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La véritable obsolescence programmée est plus rare que ce que l&amp;rsquo;on croit. En général ce qu&amp;rsquo;on prend comme une volonté de « saboter » les objets tient plutôt d&amp;rsquo;une volonté de réduire au maximum le coût de production et donc de faire les pièces qui coûtent le moins cher possible, quitte à les rendre plus fragiles. Cela vient aussi d&amp;rsquo;erreurs des ingénieurs qui conçoivent des appareils avec des pièces trop faibles pour supporter l&amp;rsquo;effort demandé. Concevoir un excellent appareil prend du temps et est très difficile. Par contre pas de pitié pour les industriels qui limitent artificiellement la durée de vie de leur produit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si j&amp;rsquo;ai écrit ce billet c&amp;rsquo;est parce que on arrive aujourd&amp;rsquo;hui à des situations paradoxales. Par exemple certains fabricants de smartphones (alias mobiles multifonctions si vous avez du temps à perdre) ne proposent aucune mise à jour de leurs appareils après leur fabrication. À l&amp;rsquo;inverse Apple est le fabricant qui offre les mises à jour régulières les plus longues et les plus fiables de l&amp;rsquo;industrie, y compris pour des modèles d&amp;rsquo;iPhone datant d&amp;rsquo;il y a plusieurs années. On a donc d&amp;rsquo;un côté des fabricants qui n&amp;rsquo;offrent aucune mise à jour pour garantir l&amp;rsquo;avenir de leurs terminaux ; rapidement ces smartphones se retrouvent exposés aux dernières failles de sécurité et incapables de faire tourner les nouvelles versions des Apps. De l&amp;rsquo;autre côté on a un fabricant qui assure les mises à jour régulières de ses appareils pendant des années, les protégeant contre les dernières failles de sécurité et offrant pratiquement toutes les dernières évolutions. Pourtant des associations et même de nombreux « journalistes » tapent sur Apple sans prendre le temps de réfléchir sur ce qui se passe chez les autres fabricants de smartphones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je ne veux pas faire non plus l&amp;rsquo;apologie d&amp;rsquo;Apple, qui n&amp;rsquo;est pas exempte de reproches. Il y a le problème du ralentissement des téléphones lié au vieillissement des batteries. La façon dont Apple a procédé, en douce, est impardonnable. Et il y a un autre point qui sème le doute : même avant l&amp;rsquo;introduction du ralentissement pour préserver la batterie, les iPhones avaient tendance à ralentir au fil des nouvelles versions du système. Même si je crois qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit plus d&amp;rsquo;une conséquence inévitable liée à la complexification du système plus que d&amp;rsquo;une volonté délibérée de ralentir les terminaux, maintenant que la controverse est lancée Apple doit faire un effort de ce côté et garantir une excellente expérience utilisateur sur les anciens modèles d&amp;rsquo;iPhone. Et oui, je trouve que le prix des iPhones est trop élevé ; si je devais acheter un appareil aujourd&amp;rsquo;hui je prendrais un iPhone SE (ou son remplaçant) plutôt qu&amp;rsquo;un 6s 16GB, simplement parce que je trouve que mettre autant d&amp;rsquo;argent dans un smartphone n&amp;rsquo;est pas raisonnable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais sérieux, les journalistes, les associations, regardez du côté des produits des concurrents. Faites une étude comparative sérieuse. Allez, je vous donne quelques critères significatifs :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Autonomie du téléphone après 1 an&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Niveau de « réparabilité » de l&amp;rsquo;appareil, tel qu&amp;rsquo;évalué par exemple par iFixIt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nombre de problèmes par téléphone&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durée de vie totale (car beaucoup d&amp;rsquo;iPhones ont une seconde vie après leur premier propriétaire !)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nombre de mises à jour reçues après la commercialisation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Efforts de recyclage des produits&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mesures pour vérifier les conditions des employés dans les usines&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vous verrez qu&amp;rsquo;Apple n&amp;rsquo;est pas un bon élève partout. Mais vous verrez aussi que Apple n&amp;rsquo;est probablement pas le plus mauvais des fabricants de smartphones.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Une journée à la LEGO House à Billund, Danemark</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-06-une-journee-a-la-lego-house/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-06-une-journee-a-la-lego-house/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Ma femme se rendant à la conférence LEGO SeriousPlay début novembre, nous en avons profité pour partir en famille au Danemark. Nous sommes allés à Legoland, mais surtout nous avons visité la LEGO House, ouverte depuis peu. À la LEGO House, pas d&amp;rsquo;attractions qui remuent. L&amp;rsquo;endroit est fait pour stimuler la créativité à l&amp;rsquo;aide de la petite brique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La première découverte est le bâtiment lui-même. Entièrement paré de blanc, sa structure ressemble à des briques LEGO géantes empilées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2017/11/lego-house.jpg&#34; alt=&#34;LEGO House&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À l&amp;rsquo;entrée dans le hall d&amp;rsquo;accueil le regard est rapidement capté par l&amp;rsquo;arbre gigantesque qui trône au milieu du bâtiment. Arbre entièrement en LEGO bien sûr, et qui fait quinze mètres de haut !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2017/11/lego-house-arbre-geant.jpg&#34; alt=&#34;LEGO House arbre géant&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au fur et à mesure que l&amp;rsquo;on monte l&amp;rsquo;escalier central qui donne accès au début de la visite, on découvre sur chacune des branches une création qui rappelle un des univers phares de la marque. Pour moi, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;univers des astronautes des années 80 qui évoque le plus de souvenirs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2017/11/lego-espace-annees-80.jpg&#34; alt=&#34;LEGO espace années 80&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arrivé en haut, les véritables expériences commencent. Chaque zone offre sa propre palette d&amp;rsquo;activités. Le principe de la visite active est pleinement exploité, il n&amp;rsquo;y a pas une zone où le visiteur reste passif. Fête de Halloween oblige, le premier bac de LEGO est rempli de briques oranges pour les citrouilles et de briques blanches pour faire des fantômes. Libre à nous de passer autant de temps que nous le souhaitons sur chaque activité, il n&amp;rsquo;y a pas de temps limite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vers 12h la faim commençant à se faire sentir nous sommes allés au restaurant, situé au rez-de-chaussée. Pas de soucis, grâce au badge d&amp;rsquo;accueil il est possible de rentrer et sortir de la zone d&amp;rsquo;activités à volonté. Ici aussi tout est fait pour rendre l&amp;rsquo;expérience active. Par exemple chaque personne compose son menu à l&amp;rsquo;aide de quatre briques qu&amp;rsquo;il place comme il le souhaite sur un petit plateau qu&amp;rsquo;il insère dans une fente (un peu comme un CD). Un scanner va alors reconnaître les briques et envoyer directement le menu en commande. Des quatre personnes, je suis le seul dont une brique n&amp;rsquo;a pas été parfaitement reconnue par le scanner ; peu importe, dans ce cas il est possible de corriger la commande. Je ne vais pas dévoiler toute la suite pour ne pas gâcher le plaisir de la découverte. Nous avons trouvé les plats très bons, mais certaines personnes nous ont dit qu&amp;rsquo;ils n&amp;rsquo;étaient pas du goût de tout le monde. Personnellement le seul reproche que je pourrais faire est que l&amp;rsquo;attente était un peu longue.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une fois rassasiés, retour aux choses sérieuses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une activité particulièrement amusante est la possibilité pour les enfants de créer leur propre film en « stop motion » en quelques minutes. Le décor et les objets étant déjà en place, l&amp;rsquo;enfant n&amp;rsquo;a qu&amp;rsquo;à imaginer l&amp;rsquo;action et la filmer en choisissant un des trois angles de caméra prédéfinis. Nous avons fini la journée à l&amp;rsquo;aquarium virtuel. On crée un poisson en LEGO que l&amp;rsquo;on scanne. Il est alors ajouté à l&amp;rsquo;aquarium sur l&amp;rsquo;écran géant. Aussi simple que cela puisse paraître, nous avons passé énormément de temps à créer des poissons toujours plus joyeux et loufoques !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà, je ne souhaite pas tout dévoiler ici, la découverte du lieu et des activités faisant partie du plaisir de la visite. C&amp;rsquo;est pourquoi je n&amp;rsquo;ai pas mis de photos des activités que nous avons réalisées. Mais nous avons tous été tellement enchantés par la LEGO House que nous y sommes retournés toute la journée deux jours plus tard. Si vous êtes fan de LEGO, impossible que vous n&amp;rsquo;aimiez pas. Cela m&amp;rsquo;a également rappelé à quel point jouer aux LEGO utilise le cerveau ; à la fin de la journée on a vraiment l&amp;rsquo;impression qu&amp;rsquo;il a utilisé toute son énergie !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2017/11/lego-house-sortie-nuit.jpg&#34; alt=&#34;LEGO House de nuit&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;quelques-renseignements-pratiques&#34;&gt;Quelques renseignements pratiques&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La LEGO House est située à Billund, au Danemark, la ville d&amp;rsquo;origine de la société LEGO. Si vous aussi vous souhaitez vous rendre à Billund, le plus simple est de prendre l&amp;rsquo;avion, de nombreuses lignes on en effet des liaisons directes avec la petite ville. Nous y sommes allés en voiture ; cependant sur le chemin nous avons eu énormément de bouchons en Allemagne, les autoroutes étant en travaux absolument partout. Du nord de la France, compter au minimum 10h de voyage en voiture.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour le logement nous sommes restés dans un gîte au Lalandia. Ceux-ci sont propres, confortables et bien équipés. Par contre vous devez amener vos draps et vos serviettes. Lors d&amp;rsquo;un précédent séjour nous étions restés au Legoland Hotel, mais celui-ci est plus cher et aurait besoin d&amp;rsquo;être un peu rénové.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2017/11/legoland-billund-x-wing.jpg&#34; alt=&#34;Picture&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En plus de la LEGO House, il y a le parc d&amp;rsquo;attractions Legoland, qui je dois l&amp;rsquo;avouer m&amp;rsquo;a un peu déçu ; certes certaines constructions sont impressionnantes, mais beaucoup ont vieilli et les attractions qui remuent ne sont pas trop mon truc. Il y a également la piscine à vagues avec les grands toboggans du Lalandia. Le mieux est probablement de combiner une visite de Billund avec un passage à Copenhague.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note : je rappelle que ce blog est 100% indépendant et que je ne suis sponsorisé par absolument personne.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apple préparerait une nouvelle gamme de Mac</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-01-mac-ferporma/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-01-mac-ferporma/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Apple s&amp;rsquo;apprêterait à lancer une nouvelle gamme de Mac pour combler les vides laissé en entrée, milieu et haut de gamme. Cette gamme aurait été conçue tout particulièrement pour adresser les griefs souvent énoncés par les internautes dans les commentaires des sites et sur les forums spécialisés. Comme pour le dernier modèle d&amp;rsquo;iPad qui est devenu plus épais pour répondre aux critiques, Cupertino compte bien redresser la situation et arrêter de faire des ordinateurs trop fins, trop design ou intégrant les dernières évolutions de la norme USB. C&amp;rsquo;est pourquoi le nouveau boîtier s&amp;rsquo;inspirerait de la taille et des lignes d&amp;rsquo;un panier à linge dont le design aurait particulièrement plu à Jony Ive. La connectique serait très riche, avec un port USB-C, un USB 3, un Thunderbolt 3, un Thunderbolt 2, Un DisplayPort, un mini DisplayPort, un FireWire 800, un FireWire 400, un port série, un port parallèle, un port SCSI, un port VGA un port d&amp;rsquo;attache et un port ADB. L&amp;rsquo;abandon de la prise casque serait par contre confirmé, comme sur l&amp;rsquo;iPhone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tim Cook serait très impliqué dans la mise au point des nouvelles machines. Face aux hésitations de l&amp;rsquo;agence de publicité il aurait lui-même choisi le nom de la nouvelle lignée : Ferporma. 5to9Mac parle d&amp;rsquo;un choix de couleur très osé, brun très clair au nom évocateur de sand white, couleur connue au siècle dernier sous le nom de beige. Faisant preuve d&amp;rsquo;un courage incroyable, Tim aurait rejeté l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;Angela d&amp;rsquo;ajouter un motif de lignes blanches, noires et rouges formant des carreaux. La coque ferait la part belle aux plastiques nobles pour ce qui serait le meilleur Mac Ferporma jamais conçu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certains analystes particulièrement attentifs aux volumes de lecteurs de CD-ROM commandés par la firme à la pomme depuis janvier tablent sur une disponibilité des Mac Ferporma au cinquième trimestre de cette année.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà pas . fr&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note : je suis admiratif devant le courage et l&amp;rsquo;abnégation de ces journalistes qui font des carrières entières à écrire des articles au conditionnel. C&amp;rsquo;est vraiment chiant.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les statistiques de mon blog sont en accès libre</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-31-statistiques-blog-en-acces-libre/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-31-statistiques-blog-en-acces-libre/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Note : j&amp;rsquo;ai dû malheureusement annuler cette initiative, car les statistiques donnaient certaines adresses IP, et les visiteurs n&amp;rsquo;avaient pas nécessairement envie de voir leur adresse listée.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le petit truc qui me manque dans l&#39;Apple d&#39;aujourd&#39;hui</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-02-06-petit-truc-qui-manque-apple-aujourdhui/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-02-06-petit-truc-qui-manque-apple-aujourdhui/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La cote d&amp;rsquo;amour d&amp;rsquo;Apple n&amp;rsquo;est plus aussi élevée qu&amp;rsquo;avant. Moi-même, je me surprends à accueillir avec une relative indifférence les annonces de nouvelles machines.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourtant à part le départ de Steve Jobs, rien n&amp;rsquo;a changé. Le marketing Apple est toujours le même : l&amp;rsquo;utilisation de personnages célèbres, de textes légèrement pompeux ne date pas d&amp;rsquo;hier. Les prix élitistes, voire délirants, sont une tradition ; quelle gamme Mac démarrait à 5500 Dollars ? Le Mac II en 1987. Les prises de décision comme retirer la sortie casque ou passer au tout USB C sont une vieille habitude. Et les Mac ont &lt;strong&gt;toujours&lt;/strong&gt; eu, à prix égal, des performances brutes moins élevées qu&amp;rsquo;un PC équivalent. Et qu&amp;rsquo;on ne vienne pas me dire que la qualité Apple a baissé. Mon Apple //c est tombé deux fois en panne (OK, je suis coupable pour une des pannes), mon Mac SE 2 fois également, et mon G4 Cube avait un disque dur si bruyant que le silence promis par l&amp;rsquo;absence de ventilateur était inaudible ! Et à l&amp;rsquo;époque, la machine partait en service après-vente pour 2 mois (!) avant de revenir avec une facture délirante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais alors, si tout est pareil, si Apple n&amp;rsquo;a pas changé, pourquoi est-ce que la recette ne fonctionne plus aussi bien qu&amp;rsquo;avant ? Pourquoi tant de grogne partout sur internet ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors, c&amp;rsquo;est que quelque chose d&amp;rsquo;autre est cassé. Mais quoi ? C&amp;rsquo;est la vision. Autrement dit la capacité d&amp;rsquo;imposer la direction à suivre à l&amp;rsquo;industrie High Tech. Si on y repense, Apple n&amp;rsquo;est jamais aussi forte que lorsqu&amp;rsquo;elle montre la voie : avec l&amp;rsquo;Apple ][, avec le Mac, avec l&amp;rsquo;iPod, l&amp;rsquo;iPhone, même l&amp;rsquo;iPad et l&amp;rsquo;Apple Watch. Et jamais aussi faible que lorsqu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;a pas de vision claire. Le seul produit qui fait un peu exception à cette règle, à mon humble avis, est le Newton : excellente vision (si, si !), mais trop peu réaliste par rapport aux possibilités technologiques de l&amp;rsquo;époque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une entreprise comme Tesla a une vision forte de l&amp;rsquo;avenir, alors que l&amp;rsquo;Apple de début 2017 ne propose rien de bien concret. Même Microsoft, avec Satya Nadella, a réussi à proposer une vision claire, ce qui manquait sous l&amp;rsquo;ère Ballmer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sans cette vision, difficile de savoir dans quelle direction innover. Sans cette vision, difficile de justifier des marges élevées pour des produits peu différents des concurrents. Sans cette vision, difficile d&amp;rsquo;attirer les esprits les plus brillants. Et donc difficile de concevoir les meilleurs produits, ce qui reste le cœur de métier d&amp;rsquo;Apple.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet et la démocratie en 2017</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-01-02-internet-democratie-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-01-02-internet-democratie-2017/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2016 s&amp;rsquo;en va. Perçu comme une année pourrie par beaucoup, il ne faut pas oublier la chance que nous avons de vivre à notre époque. Nous n&amp;rsquo;avons pas connu de véritable guerre depuis des décennies grâce à l&amp;rsquo;Europe, et rien que pour ça le projet européen valait la peine. Nous vivons plus longtemps que jamais. Si nos ancêtres voyaient le confort matériel et la liberté dont nous jouissons aujourd&amp;rsquo;hui, ils se demanderaient si nous ne sommes pas un peu fous de nous plaindre autant, et ils auraient raison.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais tout cela c&amp;rsquo;est du passé, 2017 est là, et j&amp;rsquo;ai 23 ans d&amp;rsquo;Internet. C&amp;rsquo;est en 1994 que j&amp;rsquo;ai créé mon premier site, pour un petit magazine d&amp;rsquo;escalade local. À l&amp;rsquo;époque j&amp;rsquo;avais créé l&amp;rsquo;image pixel par pixel dans MacPaint sur l&amp;rsquo;écran noir et blanc de mon PowerBook Duo 210&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, car les écrans couleur coûtaient trop cher. En 1994, Internet c&amp;rsquo;était l&amp;rsquo;outil de liberté ultime. Un outil qui allait révolutionner le partage de la connaissance. Un outil qui allait offrir des opportunités incroyables.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est vrai, Internet a révolutionné l&amp;rsquo;accès à la connaissance. Rien que pour faire une recherche documentaire, ce qui prenait plusieurs jours avant ne prend plus que quelques secondes. La quantité d&amp;rsquo;information, bonne et moins bonne, accessible sur tous les sujets est phénoménale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est vrai aussi qu&amp;rsquo;Internet a apporté des opportunités incroyables. Internet est essentiel au fonctionnement de mon entreprise actuelle, et a révolutionné tous les secteurs d&amp;rsquo;activité. C&amp;rsquo;est plus rapide d&amp;rsquo;envoyer un document de 1000 pages à Jakarta que d&amp;rsquo;aller acheter un pain à la boulangerie du coin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais pour la liberté, c&amp;rsquo;est raté. Enfin, si je regarde le verre à moitié plein, c&amp;rsquo;est à moitié raté.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au lieu d&amp;rsquo;apporter plus de liberté, Internet a rendu possible l&amp;rsquo;automatisation de la surveillance de masse par les gouvernements. Fini la blague de croire que Twitter était un outil qui allait aider les révolutionnaires à renverser les dictatures et à apporter la démocratie dans leur pays ; lorsque Twitter a été utilisé pour manifester dans les démocraties, l&amp;rsquo;oiseau a rapidement arrêté de chanter et les protestataires ont vite déchanté. Très vite les dictatures ont appris à ne laisser passer sur Internet que ce qu&amp;rsquo;elles souhaitaient. Aujourd&amp;rsquo;hui ce sont les démocraties qui veulent définir ce qui est acceptable ou non. Fini l&amp;rsquo;illusion que nos données sont plus sécurisées dans le Cloud que chez nous. Apple reçoit la liste complète des appels téléphoniques émis et reçus sur votre iPhone lorsque celui-ci est connecté à un compte iCloud. La NSA a un accès pratiquement illimité à nos documents stockés sur Dropbox et OneDrive. Skype a été modifié par Microsoft pour mettre les conversations sur écoute. Mieux, les informations dont ne disposent pas les services de renseignement, nous les postons nous-mêmes avec entrain sur Facebook et Twitter (la NSA connaît donc mon goût pour le Mac et les dessins animés japonais des années 80).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Combinée à un affaiblissement progressif de la constitution et des principes démocratiques, cette capacité à surveiller les citoyens en masse doit nous alarmer. Imaginons que demain une base centralisée des citoyens se mette en place, sous le bon vieux prétexte de la sécurité, et qu&amp;rsquo;elle soit reliée à tout ce que nous disons et faisons sur Internet. Grâce à la géolocalisation, les gouvernements pourront savoir exactement où nous sommes à n&amp;rsquo;importe quel moment de la journée, ce que nous faisons, ce que nous pensons. Et imaginons qu&amp;rsquo;un gouvernement Néo-Nazi arrive au pouvoir. Nous leur aurions nous-mêmes donné le moyen d&amp;rsquo;enterrer la démocratie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heureusement ce n&amp;rsquo;est pas inéluctable. Mais nous devons nous battre, dès maintenant, avec le clavier. Battons-nous en 2017 contre la montée de l&amp;rsquo;extrémisme, en votant et en aidant les gens qui en ont besoin. Battons-nous contre la montée en puissance des outils de surveillance anticonstitutionnels, en adoptant les outils sécurisés. En 2017, battons-nous pour la liberté, sans oublier l&amp;rsquo;égalité et la fraternité.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;Pour moi il est toujours resté un PowerBook Mono, parce que le dock coûtait trop cher. Mais j&amp;rsquo;avais une chance incroyable d&amp;rsquo;avoir cet ordinateur portable !
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Joyeuses fêtes !</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-26-joyeuses-fetes/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-26-joyeuses-fetes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ça c&amp;rsquo;est passé en décembre&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a 10 ans James Brown disparaissait.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a 20 ans Apple rachetait NeXT, la société de Steve Jobs. À l&amp;rsquo;époque personne ne croyait que cela allait sauver Apple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a 30 ans l&amp;rsquo;avion Voyager accomplissait le premier tour du monde sans ravitaillement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a 40 ans les Eagles sortaient l&amp;rsquo;album Hotel California. 40 ans putain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant je ne sais pas, je n&amp;rsquo;étais pas encore né.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016 s&amp;rsquo;en va, 2017 point le bout de son nez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016 aura été une année difficile pour beaucoup de monde. Mais quelles que soient les difficultés rencontrées, quelle que soit notre religion ou nos croyances, prenons quelques minutes pour nous focaliser sur le positif, et simplement apprécier d&amp;rsquo;être là.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Joyeuses fêtes de fin d&amp;rsquo;année !&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exclusif ! Le synopsis original de Star Wars VII</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-19-exclusif-synopsis-original-star-wars-vii/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-19-exclusif-synopsis-original-star-wars-vii/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Rogue One, le nouveau film de la série Star Wars, vient de sortir. À cette occasion j&amp;rsquo;ai un scoop à vous présenter ! En exclusivité je vous montre le brouillon du synopsis de Star Wars VII - Le réveil de la force. Le voici publié pour la première fois !&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;star-wars-iv-un-nouvel-espoir-star-wars-vii-le-réveil-de-la-force&#34;&gt;&lt;del&gt;Star Wars IV - Un nouvel espoir&lt;/del&gt; Star Wars VII - Le réveil de la force.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Après une catastrophe liée à l&amp;rsquo;Empire, &lt;del&gt;Luke&lt;/del&gt; Rey doit quitter la planète désertique sur laquelle &lt;del&gt;il&lt;/del&gt; elle s&amp;rsquo;emmerde pour mener une quête avec ses compagnons. Pendant toute l&amp;rsquo;aventure un méchant habillé tout en noir avec un casque sur la tête et qui respire &lt;del&gt;bizarrement&lt;/del&gt; normalement va les pourchasser. Ce méchant est le subalterne d&amp;rsquo;un Sith encore plus méchant, &lt;del&gt;l&amp;rsquo;Empereur Palpatine&lt;/del&gt; Le Leader Snoke.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heureusement ils sont aidés par Han Solo et Chewbacca qui pilotent le Faucon Millennium. Ils voyagent de planète en planète, tuent des dizaines de méchants Stormtroopers. Ils découvrent alors que les méchants ont une arme secrète : &lt;del&gt;l&amp;rsquo;Étoile Noire&lt;/del&gt; le Starkiller. Heureusement ils &lt;del&gt;trouvent une faille dans les défenses de la machine de la mort&lt;/del&gt; trouvent une faille dans les défenses de la machine de la mort. Ils attaquent avec des X-Wings et - nouvelle idée originale !!! - des&amp;hellip; EXPLOSIFS !!! La machine infernale est détruite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Han Solo &lt;del&gt;survit&lt;/del&gt; meurt. On se rend compte à un moment donné que c&amp;rsquo;est R2 qui contient les données cruciales. &lt;del&gt;Luke&lt;/del&gt; Rey va à la cherche du maître Jedi disparu qui pourra achever sa formation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà voilà. Espérons que Rogue One sera plus imaginatif.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tim Cook : pour une poignée de Dollars</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-10-31-tim-cook-pour-une-poignee-de-dollars/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-10-31-tim-cook-pour-une-poignee-de-dollars/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si vous suivez l&amp;rsquo;actualité d&amp;rsquo;Apple vous êtes au courant qu&amp;rsquo;un événement a eu lieu jeudi 27 octobre 2016 pour la présentation des nouveaux Macs. Pour replacer le contexte, cet événement était très attendu par les aficionados du Mac car cela faisait longtemps, très longtemps même, que de nouveaux produits n&amp;rsquo;avaient pas été présentés. Imaginez, plus d&amp;rsquo;un an et demi sans mise à jour des MacBook Pro, et plus de trois ans, oui, trois ans, sans mise à jour du Mac Pro, une machine censée répondre aux besoins des professionnels !!! Hélas, après l&amp;rsquo;événement un sentiment de déception et de frustration prédomine dans la communauté Mac. Beaucoup de personnes sont reparties avec le message « les nouveaux MacBook Pro sont biens, mais beaucoup trop chers ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On pourrait se focaliser sur l&amp;rsquo;augmentation de tarif de la gamme pour expliquer le sentiment général. Et oui, de manière objective l&amp;rsquo;entrée de gamme MacBook est trop chère et déconnectée de la réalité du marché. Mais ça ne suffit pas à expliquer le problème. Après tout les Macs ont objectivement toujours été chers par rapport à la concurrence, toujours un peu moins puissants, et ce n&amp;rsquo;est pas la première fois ni la dernière que leurs prix augmentent. Et oui les dernières machines sont probablement ce qui se fait de mieux aujourd&amp;rsquo;hui en matière d&amp;rsquo;ordinateur portable ; pas les plus puissantes, mais un parfait équilibre entre puissance, ergonomie et design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors, qu&amp;rsquo;est-ce qui cloche ? Tout ce qu&amp;rsquo;il y a autour du MacBook Pro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mac de bureau : encéphalogramme plat.&lt;/strong&gt;  Beaucoup pensent qu&amp;rsquo;Apple est en train de tuer le Mac de bureau à petit feu. En proposant une machine, le Mac Pro, inadaptée aux besoins des professionnels, peu fiable et non mise à jour depuis plus de 1000 jours. Incroyablement, Apple se permet de passer le message aux Pros « démerdez-vous, on n&amp;rsquo;en a rien à cirer de vos besoins ». Mais Apple, faut se réveiller. Peut-être que les volumes de vente du Mac Pro sont faibles, mais cette machine fait partie d&amp;rsquo;une &lt;em&gt;gamme&lt;/em&gt; qui a besoin du Mac Pro pour exister. Tuer le Mac Pro, c&amp;rsquo;est un peu comme laisser disparaître les Lions au sommet de l&amp;rsquo;écosystème en pensant qu&amp;rsquo;ils sont peu nombreux et en bout de chaîne alimentaire, alors qu&amp;rsquo;en réalité ils sont nécessaires à la bonne santé de l&amp;rsquo;ensemble.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apple : d&amp;rsquo;innovateur à société de luxe.&lt;/strong&gt; Apple est en train de se transformer en société de luxe. Mais l&amp;rsquo;ADN qui a fait le succès d&amp;rsquo;Apple n&amp;rsquo;est pas d&amp;rsquo;être une société qui vend à des prix élitistes de bons produits. C&amp;rsquo;est le contraire, l&amp;rsquo;ADN d&amp;rsquo;Apple est de faire les meilleurs produits qui changent la vie des gens, et qui en conséquence coûtent plus cher que la moyenne. Et lors du dernier événement tout s&amp;rsquo;est inversé. Le profit passe avant le produit. Non on ne peut pas prétendre avoir comme objectif d&amp;rsquo;améliorer le monde lorsqu&amp;rsquo;on vend l&amp;rsquo;allonge secteur à 25€. Ce câble coûte quelques centimes à fabriquer. C&amp;rsquo;est juste une politique de société de luxe à la con qui joue sur le besoin d&amp;rsquo;image des clients pour vendre des trucs à un prix exorbitant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ne faut pas se tromper : la relative bonne santé du Mac ces dernières années est liée au fait que leurs prix étaient compétitifs, ce qui n&amp;rsquo;est plus vraiment le cas aujourd&amp;rsquo;hui. Et le Mac a besoin de bien se vendre pour exister, car sans volume de vente suffisant les éditeurs vont déserter la plateforme. Steve Jobs disait « nous ne savons pas faire de Mac bon marché ». Et bien il y a un temps pour tout. Peut-être pas bon marché, mais à un prix raisonnable et abordable pour beaucoup.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(note avant de lire la suite : Tim Cook est infiniment plus qualifié que moi pour diriger Apple, c&amp;rsquo;est juste mon humeur du moment.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tim Cook : à l&amp;rsquo;ouest.&lt;/strong&gt; Non, en fait Tim Cook n&amp;rsquo;est pas à l&amp;rsquo;ouest. Ça voudrait dire qu&amp;rsquo;il sait où il est, alors qu&amp;rsquo;en réalité il n&amp;rsquo;a aucune idée de ce qu&amp;rsquo;il doit faire pour la suite d&amp;rsquo;Apple. Tim Cook n&amp;rsquo;est pas Steve Jobs, et c&amp;rsquo;est très bien ainsi. Mais il devrait virer toutes les personnes qui veulent faire d&amp;rsquo;Apple une société de luxe. Remettre les personnes qui sont motivées par créer des produits révolutionnaires au cœur de la machine. Et puis la page Steve Jobs a été tournée, &lt;strong&gt;mais l&amp;rsquo;équipe actuelle garde trop de fantômes de cette époque&lt;/strong&gt; comme Jonathan Ive (et non Marc Newson n&amp;rsquo;est pas la bonne réponse).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut rappeler que la santé actuelle d&amp;rsquo;Apple est incroyablement fragile, car dépendante d&amp;rsquo;un seul produit, l&amp;rsquo;iPhone, et que de ce produit dépend un système unique dans le monde High Tech avec les Apple Stores. Si les ventes d&amp;rsquo;iPhone s&amp;rsquo;écroulent, tout tombe. Si tout tombe, les actionnaires feront sauter Tim Cook. Si Tim Cook saute, la porte est ouverte pour le nouveau Michael Spindler à la tête d&amp;rsquo;Apple. Je ne vois pas la prochaine révolution d&amp;rsquo;Apple arriver, j&amp;rsquo;espère que Tim Cook, lui, la voit.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les vacances sont finies</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-15-les-vacances-sont-finies/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-15-les-vacances-sont-finies/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2016/08/sunset.jpg&#34; alt=&#34;ocean&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà, c&amp;rsquo;est la fin de mes grandes vacances. Un mois à profiter du soleil et de la plage, mais pas seulement. Les 2 lecteurs fidèles de ce blog ont dû remarquer que j&amp;rsquo;ai publié beaucoup plus régulièrement ces dernières semaines. Inspiré par l&amp;rsquo;air de l&amp;rsquo;océan j&amp;rsquo;ai mis à profit mes vacances pour écrire plusieurs articles à l&amp;rsquo;avance. Ils seront publiés au fil de l&amp;rsquo;eau, au rythme d&amp;rsquo;environ un par semaine. J&amp;rsquo;aborderai tous mes sujets de prédilection : présenter en public, Getting Things Done, Technomagie, Lifehacks, &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À part les projets style refaire ma terrasse ou faire du sport j&amp;rsquo;ai surtout beaucoup réfléchi à l&amp;rsquo;idée de devenir « nomade digital », ou plutôt dans mon cas « nomade virtuel » puisque je ne compte pas bouger en permanence. &lt;a href=&#34;https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-01-devenir-nomade-digital/&#34;&gt;J&amp;rsquo;ai déjà publié un premier article sur le sujet&lt;/a&gt;, et je continuerai d&amp;rsquo;en publier au fil de mes réflexions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bonne reprise à toutes les personnes qui se remettent au travail !&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Plus de 1000 photos de la surface de Mars</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-11-1000-photos-de-la-surface-de-mars/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-11-1000-photos-de-la-surface-de-mars/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2016/08/ESP_046589_2650.jpg&#34; alt=&#34;Gullies in Dunes Dubbed Kolhar&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous aimez l&amp;rsquo;astronomie et l&amp;rsquo;espace en général, je vous conseille de jeter un coup d&amp;rsquo;œil aux photos du High Resolution Imaging Science Experiment, HiRISE. Ils viennent de publier plus de 1000 photos en haute résolution de Mars. Ces photos sont gratuites, libres de droits, et tout simplement incroyables !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.uahirise.org/katalogos.php&#34;&gt;Site du projet HiRise&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crédit photo : NASA/JPL/University of Arizona&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mon premier triathlon</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/mon-premier-triathlon/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/mon-premier-triathlon/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Fin mai 2012, j’ai une idée un peu folle. Pourquoi pas essayer de faire un triathlon ? Mais un triathlon, ça ne s’improvise pas, c’est pas une réunion d’anciens élèves de Business School, impossible de faire illusion en racontant quelques bobards un verre de shampooing à la main. &lt;s&gt;Alors j’ai préparé une bonne présentation PowerPoint&lt;/s&gt; Alors je me suis entraîné, natation, vélo, course à pied. Et je me suis inscrit au &lt;a href=&#34;http://www.chtriman.com/decouverte/&#34;&gt;triathlon découverte de Gravelines&lt;/a&gt;, poétiquement appelé Ch’triman (question subsidiaire: devinez dans quelle région de France il était organisé).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Douze semaines plus tard, le 25 août, je me rends accompagné de ma chérie sur les lieux de la compétition. Le vent hurle, il pleut, et il fait froid. Tout va bien, le stress monte ! À 16h je saute dans l’eau du bassin nautique de Gravelines, et c’est le départ tant attendu. Si vous trouvez votre piscine locale encombrée, imaginez vous coincé dans un peloton de furieux qui essaient tous (enfin, presque tous) de dépasser, dans une eau totalement opaque à 19°C. La petite vidéo ci-dessous vous donne une idée de l’ambiance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À la sortie de l’eau vient la transition entre la nage et le vélo. À la grande question « faut-il se mettre tout nu pour se changer au milieu de tous les spectateurs ? », la réponse est « on ne se change pas, on fait tout dans la même tenue ! » La transition vélo – course à pied est plus simple, il suffit d’enlever le casque. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2012/09/IMG_2321.jpg&#34; alt=&#34;Photo Triathlon 1&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’effectue toute la course à pied en Vibram Five Fingers. Je vois la ligne d’arrivée, je lève les mains au ciel et je m’arrête… pour entendre l’arbitre me dire qu’il me reste 5 mètres à faire. C’est extrêmement heureux que je franchis la ligne d’arrivée de mon premier triathlon, et je suis hyper motivé pour mon prochain. Parler de GTD, c’est bien, mais franchement, faire les choses, c’est mieux ! Merci à ma chérie pour son support et sa patience pendant mes entraînements, et le jour J dans le froid, le vent et la pluie 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2012/09/IMG_2333.jpg&#34; alt=&#34;Photo Triathlon 2&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bonus de la journée : sur le chemin du retour nous avons droit à un superbe arc-en-ciel parfaitement positionné au dessus de la route. Que demander de plus ? (note : l’effet de flou glacé et sophistiqué est nommé « pare-brise trempé » et est totalement naturel) (note de la note : dans la phrase précédente se cache une référence à un dessinateur célèbre, saurez-vous le reconnaître ?)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2012/09/IMG_2340.jpg&#34; alt=&#34;Photo Triathlon 3&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prochain épisode : je mange un Mars en Auvergne et ils sont vraiment très bons dans cette région, avec photos du Mars à mi-dégustation et des effets Instagram.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Je donnerai un atelier Pitch 2.0 à Made in ESCP Europe le 24 mai</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/formation-pitch-2-0-made-in-escp-europe-24-mai/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/formation-pitch-2-0-made-in-escp-europe-24-mai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Un petit billet pour vous informer que je serai présent à l’événement Made In ESCP Europe le jeudi 24 mai 2012 de 17 à 19 heures. Ideas on Stage y donnera un atelier Pitch 2.0. Vous y apprendrez comment créer un pitch pour lever des fonds auprès des investisseurs et pour trouver de nouveaux clients.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’événement a lieu à ESCP Europe, 79 avenue de la République – 75543 Paris France, et est organisé conjointement avec la Chaire Entrepreneuriat d’ESCP Europe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout le monde peut s’y inscrire. Le prix normal est de 40€, mais les participants à l’événement Made in ESCP Europe bénéficient d’un tarif spécial de 10€ !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://pitch20escp.eventbrite.com/&#34;&gt;Enregistrez-vous à Pitch 2.0 @ Made in ESCP Europe&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contenu Zéro Copyright</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/contenu-zero-copyright/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/contenu-zero-copyright/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Comme expliqué dans le billet précédent, mon blog a été hacké. Plutôt que de considérer cela comme une tragédie, j’ai décidé de transformer cela en expérience positive, et de profiter de l’occasion pour mettre en œuvre des changements que je voulais faire depuis longtemps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout d’abord, l’élément le plus important : je ne vais pas remettre en ligne l’ancien contenu du blog. Cela me prendrait simplement trop de temps. Et puis, franchement, les articles d’il y a 6 ans n’ont plus aucun sens. À la place, je reprendrai les articles les plus intéressants, je les mettrai à jour et je les publierai au fur et à mesure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deuxième changement : le contenu. Je n’ai pas envie de ne parler que d’un seul sujet. Je continuerai à parler des présentations en public, mais je vais également recommencer à parler de GTD et d’autres sujets qui m’intéressent. J’écrirai également de préférence des articles plus courts, qui se lisent en une ou deux minutes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Troisième changement : un style visuel cohérent sur tous mes sites, plus simple et plus épuré. J’espère que celui-ci vous plaira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et encore une chose : j’ai décidé de donner le contenu du blog à la communauté, en le mettant en zéro copyright : vous pouvez désormais librement copier et réutiliser les articles de ce blog. Si vous voulez faire un geste en retour, vous pouvez citer la source, mais ce n’est même pas obligatoire.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mon blog redémarre;</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/mon-blog-reprend-lentement-vie/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/mon-blog-reprend-lentement-vie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si vous vous demandez pourquoi mon blog a disparu ces derniers jours, c&amp;rsquo;est parce qu&amp;rsquo;il a été hacké. Je suis en train de le remettre en ligne progressivement, mais cela prendra encore pas mal de temps. Merci pour votre patience !&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>