<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nouvelles on Pierre Morsa</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/nouvelles/</link>
    <description>Recent content in Nouvelles on Pierre Morsa</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Tue, 26 Sep 2023 07:41:27 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/nouvelles/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mon nouveau projet : How It Is Going</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2023-10-02-mon-nouveau-projet-how-it-is-going/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2023-10-02-mon-nouveau-projet-how-it-is-going/</guid>
      <description>Depuis la semaine dernière, j’ai inauguré un nouveau projet sur mon site : How It Is Going. Derrière ce projet, il y a une idée assez simple : les entreprises aiment faire des promesses dans leurs communiqués de presse. J’ai décidé de les prendre au mot. How It Is Going va vérifier si les entreprises ont tenu les promesses faites dans leurs communiqués.&#xA;Les deux premiers articles de How It Is Going concernent deux entreprises très en vue : Apple et Tesla.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Un article par semaine : c’est fini</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-09-19-un-article-par-semaine-c-est-fini/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-09-19-un-article-par-semaine-c-est-fini/</guid>
      <description>Cela fait 6 ans que j’écris un article chaque semaine sur mon blog. J’ai décidé d’arrêter de faire ces mises à jour régulières. Tout d’abord parce que mon objectif initial est atteint. Ensuite, parce que j’ai d’autres priorités aujourd’hui que je n’avais pas en 2016.&#xA;Je continuerai d’alimenter ce blog de temps en temps, mais ce ne sera plus aussi régulier.</description>
    </item>
    <item>
      <title>J&#39;ai un compte Facebook bordel !</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-07-18-j-ai-un-compte-facebook-bordel/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-07-18-j-ai-un-compte-facebook-bordel/</guid>
      <description>Je sais, ça n’a pas de sens. Je quitte Twitter alors qu’Elon rate sa tentative de rachat, et en parallèle je crée un compte sur le réseau social que j’abhorre.&#xA;J’ai pesé le pour et le contre. Au final, j’ai fini par m’y résoudre : j’ai donné mes quelques données personnelles pour pouvoir être connecté à mes centres d’intérêt, comme les groupes de musique. C’est sale, mais tant pis.&#xA;Et pour Twitter, je suis partagé : d’un côté Musk a raté son rachat, mais d’un autre côté la plateforme ne me manque pas vraiment.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bonjour Mastodon.social</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-05-09-bonjour-mastodon-social/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-05-09-bonjour-mastodon-social/</guid>
      <description>Et voilà, j&amp;rsquo;ai quitté Twitter. Des regrets ? Un peu, car il y avait des personnes avec qui j&amp;rsquo;aimais bien discuter. Mais je suis plutôt content de ne plus avoir à subir l&amp;rsquo;algorithme de mise en avant de tweets sponsorisés ou « qui pourraient m&amp;rsquo;intéresser ».&#xA;Vous pourrez désormais échanger avec moi sur Mastodon. Mon nom d&amp;rsquo;utilisateur est @pmorsa@mastodon.social - Il ne s&amp;rsquo;y passe pas grand chose, c&amp;rsquo;est vrai. Mais après tout, j&amp;rsquo;ai toujours préféré les grands espaces à la foule des villes.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Facebook devient Meta</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-11-01-facebook-devient-meta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-11-01-facebook-devient-meta/</guid>
      <description>Il paraît que c’est le sujet à la mode. Je ne sais par trop pourquoi, parce qu’à la fin ça ne va pas changer grand-chose. Après tout, qui se souvient que Orange, avant, c’était France Télécom, Altria c’était Philip Morris ou Orano Cycle c’était Areva et encore avant la Cogema ?&#xA;Il y a quand même deux choses que je ne comprends pas :&#xA;Pourquoi une société comme Apple n’éprouve pas le besoin de changer de nom ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Science vs méthode scientifique</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-10-25-science-vs-methode-scientifique/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-10-25-science-vs-methode-scientifique/</guid>
      <description>En parcourant Amazon, que vois-je ? Un livre qui avec un titre qui laisse penser que la science prouve l’existence de Dieu. Je ne donne pas le titre ici, ni de lien, pour ne pas donner de visibilité à ce genre d’ouvrage. Le sous-titre indique même que la science est la nouvelle alliée de Dieu. Bon, soit. J’ignorais que la science s’était alliée avec un vieux monsieur barbu qui a un gros doigt et vit quelque part sur un nuage dans le ciel.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment trouver le numéro du service client Orange Pro</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-10-18-comment-trouver-le-numero-du-service-client-orange-pro/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-10-18-comment-trouver-le-numero-du-service-client-orange-pro/</guid>
      <description>Note : si tout ce que vous cherchez c’est le numéro du service client Orange Pro, à la date du 15/10/2021 c’est le 3901. Voir en fin d’article pour plus de détails.&#xA;La semaine dernière ma connexion internet est tombée en panne. La petite lumière qui indique la réception fibre est rouge, ce qui signifie que le signal n’arrive plus jusque chez moi.&#xA;Ayant eu une bonne expérience du service client Orange par le passé, je me dirige confiant vers la page de support.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Un nouvel album de Goldorak va sortir et personne ne me dit rien</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-09-27-un-nouvel-album-de-goldorak-va-sortir-et-personne-ne-me-dit-rien/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-09-27-un-nouvel-album-de-goldorak-va-sortir-et-personne-ne-me-dit-rien/</guid>
      <description>C’est LA nouvelle du siècle : une nouvelle BD de Goldorak va sortir, et personne ne m’a prévenu. Mais que fait notre gouvernement ???&#xA;À priori elle sera disponible le 15 octobre, et sur la couverture il y a les noms d’auteurs bien connus des fans de BD. Actarus a troqué son éternel pull jaune et son gilet de cowboy pour une blouse en cuir et il s’est laissé pousser la barbe.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bonnes vacances, retour fin août</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-07-26-bonnes-vacances-retour-fin-aout/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-07-26-bonnes-vacances-retour-fin-aout/</guid>
      <description>Le moment est venue de la pause annuelle pour mon blog. Je vous laisse avec une citation à méditer. Retour fin août.&#xA;En vieillissant, l&amp;rsquo;idiot croit qu&amp;rsquo;il sait tout. Le sage, lui, se rend compte qu&amp;rsquo;il ne sait rien.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le retour des vautours autour de Google News</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-04-13-le-retour-des-vautours-autour-de-google-news/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-04-13-le-retour-des-vautours-autour-de-google-news/</guid>
      <description>Cet article d’Ars Technica donne le tournis. Le gouvernement français a donc décidé d’obliger Google à publier à nouveau les extraits d’articles des journaux français (j’ignore si cela s’applique uniquement à Google News ou à tous les résultats). Extraits qui, je le rappelle, étaient tellement courts qu’il fallait de toute façon aller sur le site du journal pour réellement lire l’article.&#xA;Mais ce n’est pas ça le plus délirant. Ils ont également décidé d’obliger Google à payer pour le faire… Je répète tellement c’est gros et aberrant.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Télétravailpocalypse Now partie IV : juste un doigt</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-04-06-teletravailpocalypse-now-partie-iv-juste-un-doigt/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-04-06-teletravailpocalypse-now-partie-iv-juste-un-doigt/</guid>
      <description>Dans la partie I, nous avons abordé l’arrangement d’un bureau improvisé et que Sun Tzu ne servait pas à grand-chose en confinement. Dans la partie II, nous avons découvert que le mindset était l’élément le plus important pour réussir en télétravail, et que Miyamoto Musashi n’était pas une flèche. Nous arrivons donc maintenant à la partie IV. Et aujourd’hui, nous aborder un sujet essentiel, un sujet qui fâche : l’effet juste un doigt.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vivre avec le virus</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-03-30-vivre-avec-le-virus/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-03-30-vivre-avec-le-virus/</guid>
      <description>J’interromps ma série d’articles débiles pour en écrire un sérieux. Enfin, sérieux, pas trop, parce que sinon on finit par croire tout ce qu’on écrit.&#xA;Il faut s’habituer à vivre avec le risque du virus dès maintenant. La situation actuelle ne va pas durer. La situation actuelle ne peut pas durer. C’est tout simplement impossible. Impossible de rester enfermé trop longtemps. Impossible d’éliminer le virus. Impossible d’avoir des centaines de millions de chômeurs en plus.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Women : une série de kakemonos célébrant les femmes qui changent le monde</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-03-08-women-kakemonos-femmes-qui-changent-le-monde/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-03-08-women-kakemonos-femmes-qui-changent-le-monde/</guid>
      <description>Il y a quelques temps j&amp;rsquo;ai réalisé cette série de kakemonos sur les femmes qui ont changé le monde. Chaque image est libre de droits et je mets les versions haute résolution à disposition. Vous pouvez les utiliser comme vous voulez.&#xA;Le format d&amp;rsquo;impression recommandé est de 80 cm x 200 cm, l&amp;rsquo;espace colorimétrique pour impression est FOGRA 39 et chaque image inclut un fond perdu d&#39;1 mm sur chaque côté.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le problème systémique de l’écosystème numérique français</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-09-30-le-probleme-systemique-de-l-ecosysteme-high-tech-francais/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-09-30-le-probleme-systemique-de-l-ecosysteme-high-tech-francais/</guid>
      <description>Le gouvernement lance régulièrement des initiatives pour former les jeunes aux métiers de demain. C’est bien, mais l’éducation ne résoudra pas le problème français de compétitivité dans le secteur des hautes technologies. Pourquoi ? Voici mon point de vue.&#xA;Tout d’abord, ce n’est pas en enseignant trois lignes de code à des étudiants d’école de commerce qu’on fera l’avenir du pays. Ben non, parce que la programmation, en grande école, c’est comme la flûte au collège : (1) on l’enseigne, mais ça a peu de poids dans la note finale et (2) c’est vraiment emmerdant parce qu’impossible de masquer son niveau réel derrière du par cœur.</description>
    </item>
    <item>
      <title>De retour de vacances</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-08-26-de-retour-de-vacances/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-08-26-de-retour-de-vacances/</guid>
      <description>Et voilà, les grandes vacances sont terminées.&#xA;Cette année encore, j’étais présent au festival d’astronomie de Fleurance, dans le Gers. Nous y avons passé une semaine à animer des ateliers de robotique pour les enfants avec Coding &amp;amp; Bricks, avec les kits LEGO WeDo et LEGO EV3 (Mindstorms). C’est toujours impressionnant de voir à quel point les enfants se prennent au jeu et s’approprient l’outil rapidement. Parmi les activités proposées, il y a le classique suivi de ligne (le robot doit suivre la ligne noire, en réalité la frontière entre la ligne noire et la partie blanche).</description>
    </item>
    <item>
      <title>Oubliez Nirvana, pour revivre les années 90, allez sur le site de ma banque</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-07-29-oubliez-nirvana-pour-revivre-les-annees-90-allez-sur-le-site-de-ma-banque/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-07-29-oubliez-nirvana-pour-revivre-les-annees-90-allez-sur-le-site-de-ma-banque/</guid>
      <description>Il y a peu, nous avons mis en place un plan d’épargne entreprise pour nos employés. Ce fut pour moi l’occasion de redécouvrir le web d’il y a vingt ans. Laissez-moi vous montrer. En cliquant sur le lien pour aller vers la page de connexion, j’arrive sur… ça.&#xA;Moment d’émerveillement rare dans notre vie banale habituée aux sites responsive react mobile first powa. L’habillage graphique en haut de la page, en basse résolution, ne s’adapte pas à toute la largeur de la page.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il n&#39;y a pas de créativité sans logique</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-05-06-il-n-y-a-pas-de-creativite-sans-logique/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-05-06-il-n-y-a-pas-de-creativite-sans-logique/</guid>
      <description>Je ne sais pas pourquoi, les gens ont tendance à séparer esprit logique et esprit créatif. On associe l&amp;rsquo;esprit logique à la rationalité, au cartésien, et on lui oppose l&amp;rsquo;esprit créatif, qui serait libre de tout ce carcan logique. Pourtant, à mon avis, c&amp;rsquo;est complètement faux. L&amp;rsquo;un ne peut exister sans l&amp;rsquo;autre.&#xA;Prenez tous les grands mouvements artistiques, symbole de la créativité par excellence. Quel que soit le domaine artistique, musique, peinture, photo, architecture, design, danse, tous s&amp;rsquo;appuyent sur des systèmes logiques qui les définissent.</description>
    </item>
    <item>
      <title>L’entrepreneur de M. Seguin</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-04-29-entrepreneur-de-m-seguin/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-04-29-entrepreneur-de-m-seguin/</guid>
      <description>Vous connaissez probablement l’histoire de la chèvre de M. Seguin. Attachée à un piquet, la chèvre ne rêve que de s’évader dans la montagne, pour goûter l’air de la liberté et savourer l’herbe sauvage. Monsieur Seguin a beau lui dire qu’elle va se faire dévorer par le loup, rien n’y fait. L’idée est trop tentante, et la chèvre finit par s’échapper. Elle profite pleinement de la liberté, mais une fois la nuit venue, le loup arrive.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Obsolescence programmée naturelle vs artificielle</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-04-22-obsolescence-programm%c3%a9e-naturelle-vs-artificielle/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-04-22-obsolescence-programm%c3%a9e-naturelle-vs-artificielle/</guid>
      <description>Nous sommes le meilleur exemple de l’obsolescence programmée. La vie l’a inscrite dans nos gènes. Sans elle, nous en serions restés à l’état d’êtres unicellulaires. La nature a eu la sagesse de nous doter d’une espérance de vie limitée. Il y a cependant au moins deux différences entre l’obsolescence programmée naturelle, et l’obsolescence programmée artificielle :&#xA;L’obsolescence programmée naturelle ne fait pas tomber en rade un objet qui fonctionne très bien.</description>
    </item>
    <item>
      <title>IAm</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-04-08-ia-m-conscience/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-04-08-ia-m-conscience/</guid>
      <description>Steve sortit un petit carré de sa poche. Avec un geste théâtral, il le glissa lentement dans une fente dans la face avant de l’objet. Après une éternité, l’ordinateur se mit à afficher différents éléments graphiques simples sur un écran archaïque. Puis Steve Jobs cliqua sur le bouton de la souris, et le Macintosh se mit à jouer un son pré enregistré : « Hello. I am Macintosh… » L’IA n’avait pas besoin d’écran pour voir cette scène.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Votre personnalité à partir des noms de vos meubles IKEA</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-04-01-personnalite-a-partir-noms-meubles-ikea/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-04-01-personnalite-a-partir-noms-meubles-ikea/</guid>
      <description>Il y avait l’astrologie, la numérologie, la graphologie. Je vous présente l’IKEAologie. Cette méthode permet de prédire votre personnalité et votre avenir à partir des noms des meubles IKEA que vous avez acquis lors de l’année dernière.&#xA;Voici comment procéder :&#xA;Prenez le nom de chaque meuble que vous avez acheté lors des 365 derniers jours. ATTENTION ATTENTION ATTENTION seuls les meubles ayant au moins un bout de bois comptent. Prenez chaque lettre, et convertissez-la en un nombre avec comme règle A = 1, B = 2, C = 3, etc.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le futur appartient aux navigateurs web « zero fingerprint »</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-03-25-navigateur-web-zero-fingerprint/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-03-25-navigateur-web-zero-fingerprint/</guid>
      <description>Dans cet article, je voudrais passer un peu de temps pour expliquer pourquoi il est important que les navigateurs web fournissent une « empreinte numérique » identique à tous les sites, pour tous les visiteurs, pour éviter un suivi permanent de vos habitudes sur le web.&#xA;Do Not Track et RGPD ne fonctionnent pas Safari vient d’abandonner Do Not Track. Le truc qui indiquait aux sites de ne pas vous pister sur le web, mais qu’aucun publicitaire n’a jamais respecté.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Quel fou du volant a gagné le championnat ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-01-28-quel-fou-du-volant-a-gagne-le-championnat/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-01-28-quel-fou-du-volant-a-gagne-le-championnat/</guid>
      <description>Aujourd’hui, je veux apporter une réponse à une question essentielle : si on fait le total des points accumulés lors de chaque épisode, quel fou du volant a gagné le championnat ? La seule chose certaine : comme Satanas et Diabolo finissaient toujours derniers, ils ne peuvent pas avoir gagné le championnat. Mais des autres, qui arrive en tête ?&#xA;Tout d’abord, il faut comptabiliser l’ordre d’arrivée des concurrents lors de chaque épisode.</description>
    </item>
    <item>
      <title>TF1, France Télévisions et M6 s’associent pour lutter contre Netflix...</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-01-21-tf1-france-televisions-m6-s-associent-contre-netflix/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-01-21-tf1-france-televisions-m6-s-associent-contre-netflix/</guid>
      <description>&amp;hellip; et très probablement se faire botter le cul.&#xA;Une association (de personnes, d’entreprises&amp;hellip;) ne donne pas automatiquement un meilleur résultat. Pour cela, il faut que l’association :&#xA;crée une valeur qui n’est pas disponible séparément, ce qui n’est pas le cas ici. Ce n’est que l’addition des offres des trois chaînes. apporte une différenciation forte par rapport à la concurrence. Le simple fait d’avoir une seule plateforme (dont la qualité n’est pas encore connue) n’est pas un argument différenciateur suffisant.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ma nouvelle colonne hebdomadaire sur ideasonstage.com</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-01-14-ma-colonne-hebdomadaire-sur-ideasonstage/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-01-14-ma-colonne-hebdomadaire-sur-ideasonstage/</guid>
      <description>Vous le savez sûrement déjà, Ideas on Stage est mon entreprise spécialisée dans les présentations en public. Jusqu’à présent je publiais un article chaque lundi sur mon blog personnel, ce que je vais continuer à faire. En plus, à partir de cette année, je publierai également un article chaque mardi sur le blog d&amp;rsquo;Ideas on Stage, en anglais et en français (j’écris d’abord l’article en anglais, qui est vérifié et corrigé par des personnes dont c’est la langue maternelle, puis je le traduis en français).</description>
    </item>
    <item>
      <title>Combien de temps cela prend-il d&#39;écrire ce blog ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-12-31-combien-de-temps-cela-prend-t-il-d-ecrire-ce-blog/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-12-31-combien-de-temps-cela-prend-t-il-d-ecrire-ce-blog/</guid>
      <description>Combien de temps cela prend-il d’écrire ce blog ? Plus précisément, combien de temps cela me prend-il chaque semaine pour écrire les articles ? Grâce à Timing je peux répondre à cette question précisément.&#xA;Je passe en moyenne entre deux heures et deux heures et demie par semaine à écrire et relire les articles de pierremorsa.com. Pour moi c’est parfait, cela reste tout à fait acceptable et gérable dans une semaine normale.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Préserver un web ouvert</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-12-24-preserver-un-web-ouvert/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-12-24-preserver-un-web-ouvert/</guid>
      <description>Le marché des navigateurs internet est dominé par un seul acteur. Microsoft. Nous sommes au milieu des années 2000 et Internet Explorer 6 a une part de marché de 95 %. Heureusement, à ce moment la Commission européenne intervient, et force Microsoft à séparer système d’exploitation et navigateur web. Quinze ans plus tard, le paysage a bien changé. Google Chrome est en position de force, Google ayant utilisé sa position dominante en tant que porte d’entrée du web pour « fortement inciter » les utilisateurs à passer à Chrome.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le client est roi...</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-10-29-le-client-est-roi/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-10-29-le-client-est-roi/</guid>
      <description>Le problème, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;un client roi a le pouvoir. Il a le pouvoir de faire réussir&amp;hellip; ou de détruire une entreprise.&#xA;Prenons l&amp;rsquo;exemple de l&amp;rsquo;iPhone. Si Apple avait écouté le client, ils auraient laissé la prise casque. Ils auraient mis une batterie qui tient 1 mois. Ils auraient laissé les utilisateurs installer ce qu&amp;rsquo;ils voulaient en dehors de l&amp;rsquo;App Store. Ils auraient laissé de larges bordures autour de l&amp;rsquo;écran. Ils auraient ajouté un lecteur de carte mémoire.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment j&#39;ai réussi à publier régulièrement sur mon blog.</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-09-03-2-ans-d-articles-hebdomadaires/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-09-03-2-ans-d-articles-hebdomadaires/</guid>
      <description>Mon blog n’est pas mon activité principale, et heureusement, vu qu’il ne me rapporte rien. Pourtant cela fait maintenant 2 ans que je publie un article chaque lundi, à l’exception de la pause estivale, alors qu’auparavant j’arrivais péniblement à publier 3 articles par an, et que cela se faisait toujours dans la douleur. En y réfléchissant, il y a plusieurs points qui m’ont permis de vaincre la procrastination. Les voici, sans ordre particulier.</description>
    </item>
    <item>
      <title>J&#39;ai passé trois semaines sans iPhone</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-08-13-trois-semaines-sans-iphone/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-08-13-trois-semaines-sans-iphone/</guid>
      <description>Je suis toujours vivant. Le monde ne s’est pas arrêté de tourner. Je ne me suis même pas perdu.</description>
    </item>
    <item>
      <title>En route pour le festival d&#39;astronomie de Fleurance !</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-07-30-en-route-festival-d-astronomie-fleurance/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-07-30-en-route-festival-d-astronomie-fleurance/</guid>
      <description>Cet été je serai présent au festival d&amp;rsquo;astronomie de Fleurance, où j’aiderai Coding &amp;amp; Bricks à animer des ateliers de robotique et de programmation autour du thème de l’exploration spatiale. Si vous passez par là entre le 4 et le 10 août avec vos enfants, venez nous rendre visite !&#xA;Pour l’occasion nous avons créé des cartes spéciales. La première reprend le principe du circuit, mais avec une astuce : le circuit est de difficulté progressive.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le problème de l&#39;araignée</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-07-23-le-probleme-de-l-araignee/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-07-23-le-probleme-de-l-araignee/</guid>
      <description>Certaines personnes ont une peur bleue des araignées. Dès qu’elles voient une araignée, il faut immédiatement la tuer d’une manière ou d’une autre. Plus rien d’autre n’existe. L’araignée est le problème qu’il faut éradiquer.&#xA;Le problème est bien réel : un être vivant est en danger de mort. Cet être vivant, c’est l’araignée qui va se faire écraser.&#xA;La peur de l’araignée fait partie de ces peurs instinctives que nous avons en nous.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ma première journée de travail en France</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-07-09-ma-premiere-journee-de-travail-en-france/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jul 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-07-09-ma-premiere-journee-de-travail-en-france/</guid>
      <description>Tiens, la France et la Belgique vont taper dans un ballon ensemble mardi. Alors pour épicer le tout, je vais raconter ma première journée de travail en France en tant que Belge.&#xA;À la sortie de l’école, j’avais été embauché à Bruxelles, par un très connu cabinet de conseil américain. Je revenais d’une mission en Allemagne, ma première, qui s’était très bien passée. Cela faisait un petit bout de temps que l’on m’avait dit que j’allais probablement aller travailler sur un projet à Lille.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mise à jour de l&#39;article sur la meilleure télécommande PowerPoint</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-06-04-article-logitech-spotlight-mis-a-jour/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jun 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-06-04-article-logitech-spotlight-mis-a-jour/</guid>
      <description>Il y a quelques mois j’avais écrit un article sur les télécommandes PowerPoint. À l’époque, je recommandais la Logitech Spotlight, mais je n’avais pas vraiment pu la tester et avait dû me baser sur des tests externes. Depuis j’ai utilisé cette télécommande lors de plusieurs grands événements, et j&amp;rsquo;ai mis à jour mon article. Pour faire court, presque que du bon.&#xA;Sachez aussi que Logitech a sorti tout récemment la R500, un modèle de télécommande PowerPoint plus abordable avec la même ergonomie que la Logitech Spotlight, sans les fonctions gadget et avec un pointeur laser en plus pour rendre votre chat fou.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Visite du nouvel aquarium de Nausicaa</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-05-28-visite-du-nouvel-aquarium-de-nausicaa/</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-05-28-visite-du-nouvel-aquarium-de-nausicaa/</guid>
      <description>Nous avons eu la chance de pouvoir visiter le nouvel aquarium de Nausicaä en avant première. Le nouveau bassin fait 60 x 30 m pour 8 mètres de profondeur, en faisant le plus grand bassin d’Europe.&#xA;Parmi les autres nouveautés que vous pourrez voir, il y a de nouvelles espèces de méduses, dont certaines bioluminescentes. Vous pourrez également apercevoir des poissons émettant des éclats de lumière créés par bioluminescence.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Une journée à la LEGO House à Billund, Danemark</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-11-06-une-journee-a-la-lego-house/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-11-06-une-journee-a-la-lego-house/</guid>
      <description>Ma femme se rendant à la conférence LEGO SeriousPlay début novembre, nous en avons profité pour partir en famille au Danemark. Nous sommes allés à Legoland, mais surtout nous avons visité la LEGO House, ouverte depuis peu. À la LEGO House, pas d&amp;rsquo;attractions qui remuent. L&amp;rsquo;endroit est fait pour stimuler la créativité à l&amp;rsquo;aide de la petite brique.&#xA;La première découverte est le bâtiment lui-même. Entièrement paré de blanc, sa structure ressemble à des briques LEGO géantes empilées.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Apple préparerait une nouvelle gamme de Mac</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-04-01-mac-ferporma/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-04-01-mac-ferporma/</guid>
      <description>Apple s&amp;rsquo;apprêterait à lancer une nouvelle gamme de Mac pour combler les vides laissé en entrée, milieu et haut de gamme. Cette gamme aurait été conçue tout particulièrement pour adresser les griefs souvent énoncés par les internautes dans les commentaires des sites et sur les forums spécialisés. Comme pour le dernier modèle d&amp;rsquo;iPad qui est devenu plus épais pour répondre aux critiques, Cupertino compte bien redresser la situation et arrêter de faire des ordinateurs trop fins, trop design ou intégrant les dernières évolutions de la norme USB.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les statistiques de mon blog sont en accès libre</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-03-31-statistiques-blog-en-acces-libre/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-03-31-statistiques-blog-en-acces-libre/</guid>
      <description>Note : j&amp;rsquo;ai dû malheureusement annuler cette initiative, car les statistiques donnaient certaines adresses IP, et les visiteurs n&amp;rsquo;avaient pas nécessairement envie de voir leur adresse listée.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le petit truc qui me manque dans l&#39;Apple d&#39;aujourd&#39;hui</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-02-06-petit-truc-qui-manque-apple-aujourdhui/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-02-06-petit-truc-qui-manque-apple-aujourdhui/</guid>
      <description>La cote d&amp;rsquo;amour d&amp;rsquo;Apple n&amp;rsquo;est plus aussi élevée qu&amp;rsquo;avant. Moi-même, je me surprends à accueillir avec une relative indifférence les annonces de nouvelles machines.&#xA;Pourtant à part le départ de Steve Jobs, rien n&amp;rsquo;a changé. Le marketing Apple est toujours le même : l&amp;rsquo;utilisation de personnages célèbres, de textes légèrement pompeux ne date pas d&amp;rsquo;hier. Les prix élitistes, voire délirants, sont une tradition ; quelle gamme Mac démarrait à 5500 Dollars ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Internet et la démocratie en 2017</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-01-02-internet-democratie-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-01-02-internet-democratie-2017/</guid>
      <description>2016 s&amp;rsquo;en va. Perçu comme une année pourrie par beaucoup, il ne faut pas oublier la chance que nous avons de vivre à notre époque. Nous n&amp;rsquo;avons pas connu de véritable guerre depuis des décennies grâce à l&amp;rsquo;Europe, et rien que pour ça le projet européen valait la peine. Nous vivons plus longtemps que jamais. Si nos ancêtres voyaient le confort matériel et la liberté dont nous jouissons aujourd&amp;rsquo;hui, ils se demanderaient si nous ne sommes pas un peu fous de nous plaindre autant, et ils auraient raison.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Joyeuses fêtes !</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2016-12-26-joyeuses-fetes/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2016-12-26-joyeuses-fetes/</guid>
      <description>Ça c&amp;rsquo;est passé en décembre&amp;hellip;&#xA;Il y a 10 ans James Brown disparaissait.&#xA;Il y a 20 ans Apple rachetait NeXT, la société de Steve Jobs. À l&amp;rsquo;époque personne ne croyait que cela allait sauver Apple.&#xA;Il y a 30 ans l&amp;rsquo;avion Voyager accomplissait le premier tour du monde sans ravitaillement.&#xA;Il y a 40 ans les Eagles sortaient l&amp;rsquo;album Hotel California. 40 ans putain.&#xA;Avant je ne sais pas, je n&amp;rsquo;étais pas encore né.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Exclusif ! Le synopsis original de Star Wars VII</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2016-12-19-exclusif-synopsis-original-star-wars-vii/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2016-12-19-exclusif-synopsis-original-star-wars-vii/</guid>
      <description>Rogue One, le nouveau film de la série Star Wars, vient de sortir. À cette occasion j&amp;rsquo;ai un scoop à vous présenter ! En exclusivité je vous montre le brouillon du synopsis de Star Wars VII - Le réveil de la force. Le voici publié pour la première fois !&#xA;Star Wars IV - Un nouvel espoir Star Wars VII - Le réveil de la force. Après une catastrophe liée à l&amp;rsquo;Empire, Luke Rey doit quitter la planète désertique sur laquelle il elle s&amp;rsquo;emmerde pour mener une quête avec ses compagnons.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tim Cook : pour une poignée de Dollars</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2016-10-31-tim-cook-pour-une-poignee-de-dollars/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2016-10-31-tim-cook-pour-une-poignee-de-dollars/</guid>
      <description>Si vous suivez l&amp;rsquo;actualité d&amp;rsquo;Apple vous êtes au courant qu&amp;rsquo;un événement a eu lieu jeudi 27 octobre 2016 pour la présentation des nouveaux Macs. Pour replacer le contexte, cet événement était très attendu par les aficionados du Mac car cela faisait longtemps, très longtemps même, que de nouveaux produits n&amp;rsquo;avaient pas été présentés. Imaginez, plus d&amp;rsquo;un an et demi sans mise à jour des MacBook Pro, et plus de trois ans, oui, trois ans, sans mise à jour du Mac Pro, une machine censée répondre aux besoins des professionnels !</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les vacances sont finies</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2016-08-15-les-vacances-sont-finies/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2016-08-15-les-vacances-sont-finies/</guid>
      <description>Voilà, c&amp;rsquo;est la fin de mes grandes vacances. Un mois à profiter du soleil et de la plage, mais pas seulement. Les 2 lecteurs fidèles de ce blog ont dû remarquer que j&amp;rsquo;ai publié beaucoup plus régulièrement ces dernières semaines. Inspiré par l&amp;rsquo;air de l&amp;rsquo;océan j&amp;rsquo;ai mis à profit mes vacances pour écrire plusieurs articles à l&amp;rsquo;avance. Ils seront publiés au fil de l&amp;rsquo;eau, au rythme d&amp;rsquo;environ un par semaine.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Plus de 1000 photos de la surface de Mars</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2016-08-11-1000-photos-de-la-surface-de-mars/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2016-08-11-1000-photos-de-la-surface-de-mars/</guid>
      <description>Si vous aimez l&amp;rsquo;astronomie et l&amp;rsquo;espace en général, je vous conseille de jeter un coup d&amp;rsquo;œil aux photos du High Resolution Imaging Science Experiment, HiRISE. Ils viennent de publier plus de 1000 photos en haute résolution de Mars. Ces photos sont gratuites, libres de droits, et tout simplement incroyables !&#xA;Site du projet HiRise&#xA;Crédit photo : NASA/JPL/University of Arizona</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mon premier triathlon</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/mon-premier-triathlon/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/mon-premier-triathlon/</guid>
      <description>Fin mai 2012, j’ai une idée un peu folle. Pourquoi pas essayer de faire un triathlon ? Mais un triathlon, ça ne s’improvise pas, c’est pas une réunion d’anciens élèves de Business School, impossible de faire illusion en racontant quelques bobards un verre de shampooing à la main. Alors j’ai préparé une bonne présentation PowerPoint Alors je me suis entraîné, natation, vélo, course à pied. Et je me suis inscrit au triathlon découverte de Gravelines, poétiquement appelé Ch’triman (question subsidiaire: devinez dans quelle région de France il était organisé).</description>
    </item>
    <item>
      <title>Contenu Zéro Copyright</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/contenu-zero-copyright/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/contenu-zero-copyright/</guid>
      <description>Comme expliqué dans le billet précédent, mon blog a été hacké. Plutôt que de considérer cela comme une tragédie, j’ai décidé de transformer cela en expérience positive, et de profiter de l’occasion pour mettre en œuvre des changements que je voulais faire depuis longtemps.&#xA;Tout d’abord, l’élément le plus important : je ne vais pas remettre en ligne l’ancien contenu du blog. Cela me prendrait simplement trop de temps. Et puis, franchement, les articles d’il y a 6 ans n’ont plus aucun sens.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mon blog redémarre;</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/mon-blog-reprend-lentement-vie/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/mon-blog-reprend-lentement-vie/</guid>
      <description>Si vous vous demandez pourquoi mon blog a disparu ces derniers jours, c&amp;rsquo;est parce qu&amp;rsquo;il a été hacké. Je suis en train de le remettre en ligne progressivement, mais cela prendra encore pas mal de temps. Merci pour votre patience !</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
