<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nouvelles on Pierre Morsa | Présenter en public et GTD</title>
    <link>https://www.pierremorsa.com/categories/nouvelles/</link>
    <description>Recent content in Nouvelles on Pierre Morsa | Présenter en public et GTD</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 28 Jan 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.pierremorsa.com/categories/nouvelles/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Quel fou du volant a gagné le championnat ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2019-01-28-quel-fou-du-volant-a-gagne-le-championnat/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2019-01-28-quel-fou-du-volant-a-gagne-le-championnat/</guid>
      <description>Aujourd’hui, je veux apporter une réponse à une question essentielle : si on fait le total des points accumulés lors de chaque épisode, quel fou du volant a gagné le championnat ? La seule chose certaine : comme Satanas et Diabolo finissaient toujours derniers, ils ne peuvent pas avoir gagné le championnat. Mais des autres, qui arrive en tête ?
Tout d’abord, il faut comptabiliser l’ordre d’arrivée des concurrents lors de chaque épisode.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TF1, France Télévisions et M6 s’associent pour lutter contre Netflix...</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2019-01-21-tf1-france-televisions-m6-s-associent-contre-netflix/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2019-01-21-tf1-france-televisions-m6-s-associent-contre-netflix/</guid>
      <description>&amp;hellip; et très probablement se faire botter le cul.
Une association (de personnes, d’entreprises&amp;hellip;) ne donne pas automatiquement un meilleur résultat. Pour cela, il faut que l’association :
 crée une valeur qui n’est pas disponible séparément, ce qui n’est pas le cas ici. Ce n’est que l’addition des offres des trois chaînes. apporte une différenciation forte par rapport à la concurrence. Le simple fait d’avoir une seule plateforme (dont la qualité n’est pas encore connue) n’est pas un argument différenciateur suffisant.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ma nouvelle colonne hebdomadaire sur ideasonstage.com</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2019-01-14-ma-colonne-hebdomadaire-sur-ideasonstage/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2019-01-14-ma-colonne-hebdomadaire-sur-ideasonstage/</guid>
      <description>Vous le savez sûrement déjà, Ideas on Stage est mon entreprise spécialisée dans les présentations en public. Jusqu’à présent je publiais un article chaque lundi sur mon blog personnel, ce que je vais continuer à faire. En plus, à partir de cette année, je publierai également un article chaque mardi sur le blog d&amp;rsquo;Ideas on Stage, en anglais et en français (j’écris d’abord l’article en anglais, qui est vérifié et corrigé par des personnes dont c’est la langue maternelle, puis je le traduis en français).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Combien de temps cela prend-il d&#39;écrire ce blog ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-31-combien-de-temps-cela-prend-t-il-d-ecrire-ce-blog/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-31-combien-de-temps-cela-prend-t-il-d-ecrire-ce-blog/</guid>
      <description>Combien de temps cela prend-il d’écrire ce blog ? Plus précisément, combien de temps cela me prend-il chaque semaine pour écrire les articles ? Grâce à Timing je peux répondre à cette question précisément.
Je passe en moyenne entre deux heures et deux heures et demie par semaine à écrire et relire les articles de pierremorsa.com. Pour moi c’est parfait, cela reste tout à fait acceptable et gérable dans une semaine normale.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Préserver un web ouvert</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-24-preserver-un-web-ouvert/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-12-24-preserver-un-web-ouvert/</guid>
      <description>Le marché des navigateurs internet est dominé par un seul acteur. Microsoft. Nous sommes au milieu des années 2000 et Internet Explorer 6 a une part de marché de 95 %. Heureusement, à ce moment la Commission européenne intervient, et force Microsoft à séparer système d’exploitation et navigateur web. Quinze ans plus tard, le paysage a bien changé. Google Chrome est en position de force, Google ayant utilisé sa position dominante en tant que porte d’entrée du web pour « fortement inciter » les utilisateurs à passer à Chrome.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le client est roi...</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-10-29-le-client-est-roi/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-10-29-le-client-est-roi/</guid>
      <description>Le problème, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;un client roi a le pouvoir. Il a le pouvoir de faire réussir&amp;hellip; ou de détruire une entreprise.
Prenons l&amp;rsquo;exemple de l&amp;rsquo;iPhone. Si Apple avait écouté le client, ils auraient laissé la prise casque. Ils auraient mis une batterie qui tient 1 mois. Ils auraient laissé les utilisateurs installer ce qu&amp;rsquo;ils voulaient en dehors de l&amp;rsquo;App Store. Ils auraient laissé de larges bordures autour de l&amp;rsquo;écran. Ils auraient ajouté un lecteur de carte mémoire.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Combien de temps reste-t-il à vivre au chiffrage de bout en bout ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-10-08-combien-de-temps-chiffrage-de-bout-en-bout/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-10-08-combien-de-temps-chiffrage-de-bout-en-bout/</guid>
      <description>Le chiffrage de bout en bout est la seule forme de chiffrage qui soit réellement sécurisée. C’est pour cela que le chiffrage de bout en bout est interdit dans la plupart des dictatures, par exemple la Chine ou la Corée du Nord.
Peut-être que ces dictatures ont raison. Peut-être que le chiffrage de bout en bout est réellement nuisible ? Le chiffrage est souvent considéré comme une arme. Comme les armes à feu, le chiffrement de bout en bout peut être utilisé par de mauvais acteurs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>J&#39;ai passé trois semaines sans iPhone</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-08-13-trois-semaines-sans-iphone/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-08-13-trois-semaines-sans-iphone/</guid>
      <description>Je suis toujours vivant. Le monde ne s’est pas arrêté de tourner. Je ne me suis même pas perdu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En route pour le festival d&#39;astronomie de Fleurance !</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-07-30-en-route-festival-d-astronomie-fleurance/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-07-30-en-route-festival-d-astronomie-fleurance/</guid>
      <description>Cet été je serai présent au festival d&amp;rsquo;astronomie de Fleurance, où j’aiderai Coding &amp;amp; Bricks à animer des ateliers de robotique et de programmation autour du thème de l’exploration spatiale. Si vous passez par là entre le 4 et le 10 août avec vos enfants, venez nous rendre visite !
Pour l’occasion nous avons créé des cartes spéciales. La première reprend le principe du circuit, mais avec une astuce : le circuit est de difficulté progressive.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le problème de l&#39;araignée</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-07-23-le-probleme-de-l-araignee/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-07-23-le-probleme-de-l-araignee/</guid>
      <description>Certaines personnes ont une peur bleue des araignées. Dès qu’elles voient une araignée, il faut immédiatement la tuer d’une manière ou d’une autre. Plus rien d’autre n’existe. L’araignée est le problème qu’il faut éradiquer.
Le problème est bien réel : un être vivant est en danger de mort. Cet être vivant, c’est l’araignée qui va se faire écraser.
La peur de l’araignée fait partie de ces peurs instinctives que nous avons en nous.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pourquoi Facebook s&#39;en fout</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-06-11-pourquoi-facebook-s-en-fout/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-06-11-pourquoi-facebook-s-en-fout/</guid>
      <description>Je n’ai pas de compte Facebook. Moins parce que je me soucie de la confidentialité de ce que je pourrais y publier — il suffit de voir les inepties que je poste sur Twitter — que parce que je ne veux pas perdre de temps dessus.
Pourtant, si j’écris sur le scandale Facebook, maintenant que les journaux commencent déjà à l’oublier, c’est parce que je veux montrer que ce scandale n’affectera presque pas Facebook.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mise à jour de l&#39;article sur la meilleure télécommande PowerPoint</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-06-04-article-logitech-spotlight-mis-a-jour/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-06-04-article-logitech-spotlight-mis-a-jour/</guid>
      <description>Il y a quelques mois j’avais écrit un article sur les télécommandes PowerPoint. À l’époque, je recommandais la Logitech Spotlight, mais je n’avais pas vraiment pu la tester et avait dû me baser sur des tests externes. Depuis j’ai utilisé cette télécommande lors de plusieurs grands événements, et j&amp;rsquo;ai mis à jour mon article. Pour faire court, presque que du bon.
Sachez aussi que Logitech a sorti tout récemment la R500, un modèle de télécommande PowerPoint plus abordable avec la même ergonomie que la Logitech Spotlight, sans les fonctions gadget et avec un pointeur laser en plus pour rendre votre chat fou.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visite du nouvel aquarium de Nausicaa</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-05-28-visite-du-nouvel-aquarium-de-nausicaa/</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-05-28-visite-du-nouvel-aquarium-de-nausicaa/</guid>
      <description>Nous avons eu la chance de pouvoir visiter le nouvel aquarium de Nausicaä en avant première. Le nouveau bassin fait 60 x 30 m pour 8 mètres de profondeur, en faisant le plus grand bassin d’Europe.
Parmi les autres nouveautés que vous pourrez voir, il y a de nouvelles espèces de méduses, dont certaines bioluminescentes. Vous pourrez également apercevoir des poissons émettant des éclats de lumière créés par bioluminescence.
D’un point de vue purement graphique, ma vue préférée est celle de la faille, qui donne une impression de hauteur impressionnante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les GAFA tremblent, les GAFA ont peur</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-01-les-gafa-tremblent-les-gafa-ont-peur/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-04-01-les-gafa-tremblent-les-gafa-ont-peur/</guid>
      <description>Les GAFA, un moment tout puissants, tremblent sur leurs bases. Eux qui rêvaient de faire la loi sur terre se sont cassé les dents contre des alliances et des stratégies imparables.
Prenons l’exemple du marché du mobile. Aujourd’hui, plus de deux smartphones sur trois dans le monde tournent avec OrangeVodafoneTelefonicaDeutscheTelekomMobileOSMobile, le système d’exploitation co-développé par Orange, Vodafone, Telefonica et Deutsche Telekom. Grâce à son design soigné et à son ergonomie sans faille, il a rapidement su s’imposer face à Android et iOS et surtout Windows Phone.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Obsolescence programmée ou naturelle ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2018-01-15-obsolescence-programmee-ou-naturelle/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2018-01-15-obsolescence-programmee-ou-naturelle/</guid>
      <description>Si vous avez un appareil qui résiste au temps et qui conserve son utilité au fil des années, c&amp;rsquo;est génial. C&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il a été bien conçu&amp;hellip; ou qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a aucune innovation dans son domaine. Exemple : mes parents ont un aspirateur Nilfisk qui a plus de 40 ans. Je crois qu&amp;rsquo;il a été fabriqué alors que je n&amp;rsquo;étais pas encore né. Il fonctionne encore, et il fonctionnera encore après moi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Une journée à la LEGO House à Billund, Danemark</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-06-une-journee-a-la-lego-house/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-06-une-journee-a-la-lego-house/</guid>
      <description>Ma femme se rendant à la conférence LEGO SeriousPlay début novembre, nous en avons profité pour partir en famille au Danemark. Nous sommes allés à Legoland, mais surtout nous avons visité la LEGO House, ouverte depuis peu. À la LEGO House, pas d&amp;rsquo;attractions qui remuent. L&amp;rsquo;endroit est fait pour stimuler la créativité à l&amp;rsquo;aide de la petite brique.
La première découverte est le bâtiment lui-même. Entièrement paré de blanc, sa structure ressemble à des briques LEGO géantes empilées.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apple préparerait une nouvelle gamme de Mac</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-01-mac-ferporma/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-01-mac-ferporma/</guid>
      <description>Apple s&amp;rsquo;apprêterait à lancer une nouvelle gamme de Mac pour combler les vides laissé en entrée, milieu et haut de gamme. Cette gamme aurait été conçue tout particulièrement pour adresser les griefs souvent énoncés par les internautes dans les commentaires des sites et sur les forums spécialisés. Comme pour le dernier modèle d&amp;rsquo;iPad qui est devenu plus épais pour répondre aux critiques, Cupertino compte bien redresser la situation et arrêter de faire des ordinateurs trop fins, trop design ou intégrant les dernières évolutions de la norme USB.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les statistiques de mon blog sont en accès libre</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-31-statistiques-blog-en-acces-libre/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-03-31-statistiques-blog-en-acces-libre/</guid>
      <description>Note : j&amp;rsquo;ai dû malheureusement annuler cette initiative, car les statistiques donnaient certaines adresses IP, et les visiteurs n&amp;rsquo;avaient pas nécessairement envie de voir leur adresse listée.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le petit truc qui me manque dans l&#39;Apple d&#39;aujourd&#39;hui</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-02-06-petit-truc-qui-manque-apple-aujourdhui/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-02-06-petit-truc-qui-manque-apple-aujourdhui/</guid>
      <description>La cote d&amp;rsquo;amour d&amp;rsquo;Apple n&amp;rsquo;est plus aussi élevée qu&amp;rsquo;avant. Moi-même, je me surprends à accueillir avec une relative indifférence les annonces de nouvelles machines.
Pourtant à part le départ de Steve Jobs, rien n&amp;rsquo;a changé. Le marketing Apple est toujours le même : l&amp;rsquo;utilisation de personnages célèbres, de textes légèrement pompeux ne date pas d&amp;rsquo;hier. Les prix élitistes, voire délirants, sont une tradition ; quelle gamme Mac démarrait à 5500 Dollars ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet et la démocratie en 2017</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-01-02-internet-democratie-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-01-02-internet-democratie-2017/</guid>
      <description>2016 s&amp;rsquo;en va. Perçu comme une année pourrie par beaucoup, il ne faut pas oublier la chance que nous avons de vivre à notre époque. Nous n&amp;rsquo;avons pas connu de véritable guerre depuis des décennies grâce à l&amp;rsquo;Europe, et rien que pour ça le projet européen valait la peine. Nous vivons plus longtemps que jamais. Si nos ancêtres voyaient le confort matériel et la liberté dont nous jouissons aujourd&amp;rsquo;hui, ils se demanderaient si nous ne sommes pas un peu fous de nous plaindre autant, et ils auraient raison.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Joyeuses fêtes !</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-26-joyeuses-fetes/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-26-joyeuses-fetes/</guid>
      <description>Ça c&amp;rsquo;est passé en décembre&amp;hellip;
Il y a 10 ans James Brown disparaissait.
Il y a 20 ans Apple rachetait NeXT, la société de Steve Jobs. À l&amp;rsquo;époque personne ne croyait que cela allait sauver Apple.
Il y a 30 ans l&amp;rsquo;avion Voyager accomplissait le premier tour du monde sans ravitaillement.
Il y a 40 ans les Eagles sortaient l&amp;rsquo;album Hotel California. 40 ans putain.
Avant je ne sais pas, je n&amp;rsquo;étais pas encore né.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exclusif ! Le synopsis original de Star Wars VII</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-19-exclusif-synopsis-original-star-wars-vii/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-12-19-exclusif-synopsis-original-star-wars-vii/</guid>
      <description>Rogue One, le nouveau film de la série Star Wars, vient de sortir. À cette occasion j&amp;rsquo;ai un scoop à vous présenter ! En exclusivité je vous montre le brouillon du synopsis de Star Wars VII - Le réveil de la force. Le voici publié pour la première fois !
Star Wars IV - Un nouvel espoir Star Wars VII - Le réveil de la force. Après une catastrophe liée à l&amp;rsquo;Empire, Luke Rey doit quitter la planète désertique sur laquelle il elle s&amp;rsquo;emmerde pour mener une quête avec ses compagnons.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tim Cook : pour une poignée de Dollars</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-10-31-tim-cook-pour-une-poignee-de-dollars/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-10-31-tim-cook-pour-une-poignee-de-dollars/</guid>
      <description>Si vous suivez l&amp;rsquo;actualité d&amp;rsquo;Apple vous êtes au courant qu&amp;rsquo;un événement a eu lieu jeudi 27 octobre 2016 pour la présentation des nouveaux Macs. Pour replacer le contexte, cet événement était très attendu par les aficionados du Mac car cela faisait longtemps, très longtemps même, que de nouveaux produits n&amp;rsquo;avaient pas été présentés. Imaginez, plus d&amp;rsquo;un an et demi sans mise à jour des MacBook Pro, et plus de trois ans, oui, trois ans, sans mise à jour du Mac Pro, une machine censée répondre aux besoins des professionnels !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les vacances sont finies</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-15-les-vacances-sont-finies/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-15-les-vacances-sont-finies/</guid>
      <description>Voilà, c&amp;rsquo;est la fin de mes grandes vacances. Un mois à profiter du soleil et de la plage, mais pas seulement. Les 2 lecteurs fidèles de ce blog ont dû remarquer que j&amp;rsquo;ai publié beaucoup plus régulièrement ces dernières semaines. Inspiré par l&amp;rsquo;air de l&amp;rsquo;océan j&amp;rsquo;ai mis à profit mes vacances pour écrire plusieurs articles à l&amp;rsquo;avance. Ils seront publiés au fil de l&amp;rsquo;eau, au rythme d&amp;rsquo;environ un par semaine. J&amp;rsquo;aborderai tous mes sujets de prédilection : présenter en public, Getting Things Done, Technomagie, Lifehacks, &amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Plus de 1000 photos de la surface de Mars</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-11-1000-photos-de-la-surface-de-mars/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-11-1000-photos-de-la-surface-de-mars/</guid>
      <description>Si vous aimez l&amp;rsquo;astronomie et l&amp;rsquo;espace en général, je vous conseille de jeter un coup d&amp;rsquo;œil aux photos du High Resolution Imaging Science Experiment, HiRISE. Ils viennent de publier plus de 1000 photos en haute résolution de Mars. Ces photos sont gratuites, libres de droits, et tout simplement incroyables !
Site du projet HiRise
Crédit photo : NASA/JPL/University of Arizona</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mon premier triathlon</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/mon-premier-triathlon/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/mon-premier-triathlon/</guid>
      <description>Fin mai 2012, j’ai une idée un peu folle. Pourquoi pas essayer de faire un triathlon ? Mais un triathlon, ça ne s’improvise pas, c’est pas une réunion d’anciens élèves de Business School, impossible de faire illusion en racontant quelques bobards un verre de shampooing à la main. Alors j’ai préparé une bonne présentation PowerPoint Alors je me suis entraîné, natation, vélo, course à pied. Et je me suis inscrit au triathlon découverte de Gravelines, poétiquement appelé Ch’triman (question subsidiaire: devinez dans quelle région de France il était organisé).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Je donnerai un atelier Pitch 2.0 à Made in ESCP Europe le 24 mai</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/formation-pitch-2-0-made-in-escp-europe-24-mai/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/formation-pitch-2-0-made-in-escp-europe-24-mai/</guid>
      <description>Un petit billet pour vous informer que je serai présent à l’événement Made In ESCP Europe le jeudi 24 mai 2012 de 17 à 19 heures. Ideas on Stage y donnera un atelier Pitch 2.0. Vous y apprendrez comment créer un pitch pour lever des fonds auprès des investisseurs et pour trouver de nouveaux clients.
L’événement a lieu à ESCP Europe, 79 avenue de la République – 75543 Paris France, et est organisé conjointement avec la Chaire Entrepreneuriat d’ESCP Europe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contenu Zéro Copyright</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/contenu-zero-copyright/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/contenu-zero-copyright/</guid>
      <description>Comme expliqué dans le billet précédent, mon blog a été hacké. Plutôt que de considérer cela comme une tragédie, j’ai décidé de transformer cela en expérience positive, et de profiter de l’occasion pour mettre en œuvre des changements que je voulais faire depuis longtemps.
Tout d’abord, l’élément le plus important : je ne vais pas remettre en ligne l’ancien contenu du blog. Cela me prendrait simplement trop de temps. Et puis, franchement, les articles d’il y a 6 ans n’ont plus aucun sens.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mon blog redémarre;</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/mon-blog-reprend-lentement-vie/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/mon-blog-reprend-lentement-vie/</guid>
      <description>Si vous vous demandez pourquoi mon blog a disparu ces derniers jours, c&amp;rsquo;est parce qu&amp;rsquo;il a été hacké. Je suis en train de le remettre en ligne progressivement, mais cela prendra encore pas mal de temps. Merci pour votre patience !</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>