<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Philosophie De Blog on Pierre Morsa</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/philosophie-de-blog/</link>
    <description>Recent content in Philosophie De Blog on Pierre Morsa</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Jun 2024 11:41:19 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/philosophie-de-blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Le triste destin d&#39;AppleScript</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2024-06-30-la-carte-de-la-haine/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2024-06-30-la-carte-de-la-haine/</guid>
      <description>Est-ce que vous avez déjà entendu parler d&amp;rsquo;AppleScript ? Si vous êtes un utilisateur de Mac depuis de nombreuses années, peut-être. Sinon, probablement jamais. Pourtant, ce système offre (offrait ?) des possibilités d&amp;rsquo;automatisation et d&amp;rsquo;intégration des applications sur macOS absolument incroyables. À côté d&amp;rsquo;AppleScript, Shortcuts (Raccourcis) et tous les systèmes à base d&amp;rsquo;URI sont ridicules.&#xA;Mais aujourd&amp;rsquo;hui le constat est là : si Apple laisse survivre la technologie, elle l&amp;rsquo;a bel et bien abandonnée à son triste sort.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La carte de la haine</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2024-06-30-la-carte-de-la-haine-copy/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2024-06-30-la-carte-de-la-haine-copy/</guid>
      <description>Je vous propose de découvrir cette carte qui reprend, sources à l&amp;rsquo;appui, les différents propos des membres du Rassemblement National, montrant que ce parti n&amp;rsquo;a pas renié ses origines de parti raciste, antisémite et répressif.&#xA;Le nom original de la carte est « la carte de la honte », mais personnellement je pense que le nom « carte de la haine » est plus correct.&#xA;Voir la carte de la haine</description>
    </item>
    <item>
      <title>Suivre les engagements de la COP28 ? Quels engagements ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2023-12-13-suivre-les-engagements-de-la-cop28-quels-engagements/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2023-12-13-suivre-les-engagements-de-la-cop28-quels-engagements/</guid>
      <description>Mon projet howitisgoing vérifie si certaines entreprises et personnalités tiennent les promesses qu’elles font. Par exemple, je regarde si Apple va tenir sa promesse d’atteindre zéro émission carbone en 2030.&#xA;J’aurais bien aimé ajouter une entrée à mon projet howitisgoing pour la déclaration finale de la COP28. Mais je ne peux pas. Pourquoi ? Parce qu’il n’y a aucun objectif concret à suivre.&#xA;D’après la citation non traduite reprise du site The Guardian : to transition “away from fossil fuels in energy systems in a just, orderly and equitable manner, accelerating action in this critical decade, so as to achieve net zero by 2050 in keeping with the science.</description>
    </item>
    <item>
      <title>On ne certifie pas le faux, on certifie le vrai</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2023-10-09-on-ne-certifie-pas-le-faux-on-certifie-le-vrai/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2023-10-09-on-ne-certifie-pas-le-faux-on-certifie-le-vrai/</guid>
      <description>Il y a de nombreux appels aujourd’hui pour mettre en place un système obligatoire pour reconnaître ce qui a été généré par une IA (intelligence artificielle), que ce soit du texte, des images ou autres choses.&#xA;À mon sens, créer un système qui vérifie ce qui a été généré par une IA est peine perdue, et c’est déjà trop tard ; de nombreuses solutions en circulation libre peuvent s’affranchir et s’affranchiront des systèmes de contrôle.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pourquoi je ne crois pas en Humane</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2023-05-15-pourquoi-je-ne-crois-pas-en-humane/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2023-05-15-pourquoi-je-ne-crois-pas-en-humane/</guid>
      <description>Vous avez peut-être assisté à la démo du produit de Humane, ce petit boîtier qui va remplacer les smartphones. Je n’y crois pas, pour les raisons suivantes :&#xA;L’historique de produits de startups « trop beaux pour être vrais ». La façon dont la démo de ce produit est réalisée me fait penser à Magic Leap, une autre entreprise qui promettait monts et merveilles pour finalement accoucher d’un produit médiocre. Il y a des trous dans la démo, et je doute que le produit réel fonctionne exactement comme montré.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les trucs d&#39;internet pour réussir sa vie</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2023-05-01-les-trucs-d-internet-pour-reussir-sa-vie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2023-05-01-les-trucs-d-internet-pour-reussir-sa-vie/</guid>
      <description>Récemment, j’ai vu une liste de conseils pour réussir sa vie passer sur LinkedIn. Si c’est sur LinkedIn et sur internet, c’est forcément que c’est vrai, mais je vais quand même commenter cette liste point par point.&#xA;Développez une routine. Allez dormir à 9 h du soir et réveillez-vous à 4 h du matin chaque jour.&#xA;Mon avis : développer une routine, c’est oui. Se réveiller à 4 h du matin tous les jours ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>La construction des sites web</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2023-04-10-la-construction-des-sites-web/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2023-04-10-la-construction-des-sites-web/</guid>
      <description>Au fil des années, j&amp;rsquo;ai modélisé cette représentation de l&amp;rsquo;organisation de la plupart des projets de construction de site web. Je ne pense pas être très loin de la vérité.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La philosophie logicielle des GAFAM en une phrase</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2023-01-23-la-philosophie-logicielle-des-gafam-en-une-phrase/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2023-01-23-la-philosophie-logicielle-des-gafam-en-une-phrase/</guid>
      <description>Google : le produit va être annulé et remplacé par un autre d’ici 24 mois.&#xA;Apple : ça fonctionne, mais ce n’est compatible avec personne d’autre.&#xA;Facebook : comment peut-on collecter un max d’infos sur les utilisateurs ?&#xA;Amazon : c’est fourni avec Prime parce que personne n’en voudrait seul.&#xA;Microsoft : ça fonctionne la plupart du temps, mais que c’est chiant à utiliser.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Époque et perception</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-12-12-epoque-et-perception/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-12-12-epoque-et-perception/</guid>
      <description>Notre perception des gens dépend tellement de l’époque dans laquelle on vit et du contexte.&#xA;Dans les années 80, si tu jouais aux jeux de rôle et que tu programmais, tu étais considéré comme un loser. Aujourd’hui tu es un geek trop cool. Des célébrités montrent leurs parties de jeu de rôle sur internet, on les voit peindre des figurines.&#xA;C’est pareil dans les entreprises. Si tu avais prononcé les mots « transformation digitale » dans les années 80, tout le monde t’aurait pris pour un fou.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les vraies preuves d’amour</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-09-07-les-vraies-preuves-d-amour/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-09-07-les-vraies-preuves-d-amour/</guid>
      <description>Dans les films hollywoodiens, les humains prouvent leur amour par de grandes déclarations enflammées. Dans les contes de fées, on voit toujours le moment où la princesse succombe au prince charmant, mais jamais comment ils font pour s’aimer une fois l’idylle passée.&#xA;Il est facile de faire semblant d’aimer avec des mots ou de la séduction. Il est infiniment plus difficile (et moins démonstratif) de prouver son amour par nos actions.</description>
    </item>
    <item>
      <title>L&#39;ancien alcoolique qui se promène avec une bouteille de vin</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-07-25-l-ancien-alcoolique-qui-se-promene-avec-une-bouteille-de-vin/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-07-25-l-ancien-alcoolique-qui-se-promene-avec-une-bouteille-de-vin/</guid>
      <description>Une ancienne personne alcoolique qui est réellement devenue sobre ne sortira jamais dans la rue avec une bouteille de vin, même si c’est de la piquette et que son bouchon est fermé. Elle sait que personne ne la croira lorsqu’elle dira qu’elle n’a pas rechuté. Et si elle ne se ment pas à elle-même, elle sait sa guérison fragile et la rechute tellement tentante et facile.&#xA;Un ancien alcoolique qui se promène avec une bouteille de piquette est une personne qui est prête à faire douter les personnes qui ont souffert de son vice.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Beauvais Ryanair, la bétaillère humaine</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-07-11-beauvais-ryanair-la-betaillere-humaine/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-07-11-beauvais-ryanair-la-betaillere-humaine/</guid>
      <description>Quelque part en France, il existe une région où les familles sont éleveurs depuis des générations. Cette région est tellement fière de son héritage culture qu’elle a créé un temple dédié à l’élevage du bétail. Dans ce lieu de culte, perdu au milieu des champs, tout est fait pour exploiter au maximum les innocentes bêtes qui s’y accumulent et ignorent le funeste destin qui les attend.&#xA;Ce temple, c’est l’aéroport de Beauvais.</description>
    </item>
    <item>
      <title>L&#39;hypocrisie de l&#39;appel au retrait de TikTok des App Store</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-07-04-l-hypocrisie-de-l-appel-au-retrait-de-tiktok-des-app-store/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-07-04-l-hypocrisie-de-l-appel-au-retrait-de-tiktok-des-app-store/</guid>
      <description>John Gruber soutient les politiques américains qui disent que TikTok devrait être retiré des App Store pour des raisons de sécurité nationale, parce que « rien n’empêche le gouvernement chinois d’accéder aux données des Américains ».&#xA;Le problème, c’est que cela ne fonctionne pas que dans un sens. Je me demande quelle est sa position par rapport à Twitter, Facebook, Instagram et leur présence dans d’autres pays du monde. Les autres pays devraient-ils bannir ces plateformes au nom de la sécurité nationale ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Biathlon, triathlon, décathlon, c&#39;est n&#39;importe quoi</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-06-20-biathlon-triathlon-decathlon-c-est-n-importe-quoi/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-06-20-biathlon-triathlon-decathlon-c-est-n-importe-quoi/</guid>
      <description>Vous avez sûrement déjà entendu parler de ces sports : biathlon, triathlon, décathlon. Je suis là pour dénoncer une escroquerie : il n’y a en réalité aucun lien entre ces trucs.&#xA;Jeune, je me disais que pour faire du triathlon, il suffisait d’ajouter un sport au biathlon. Ben non, le biathlon c’est du ski et du tir à la carabine (franchement, quel est le dégénéré qui a eu l’idée de combiner ski et pan pan ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Toute aide n&#39;est pas bonne à prendre</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-06-13-toute-aide-n-est-pas-bonne-a-prendre/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-06-13-toute-aide-n-est-pas-bonne-a-prendre/</guid>
      <description>Pour forger un katana, le morceau de fer initial doit être chauffé à 1000 degrés, plié, martelé, refroidi, encore et encore. Le résultat, cependant, dépend grandement du talent du forgeron. Dans des mains habiles et compétentes, cela créera un sabre merveilleux. Dans les miennes, moi qui n’y connais rien, cela donnera un morceau de fer tordu tout juste bon à jeter.&#xA;Alors, lorsque quelqu’un vous propose de vous aider, avant d’accepter, demandez-vous toujours si cette personne a les compétences nécessaires pour le faire.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Un URL, ça trompe énormément</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-06-06-un-url-ca-trompe-enormement/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-06-06-un-url-ca-trompe-enormement/</guid>
      <description>Parfois j’oublie que le site du réseau social Mastodon est mastodon.social. Je tape mécaniquement mastodon.com, et j’arrive sur un site de machines de chantier. J’imagine que pour leur SEO, le taux de rebond sur la page d’accueil doit être terrifiant. Un URL, ça trompe énormément.&#xA;Ça m’arrive parfois aussi avec le site de notre outil de CRM. L’URL correct est teamleader.eu, mais je tape parfois teamleader.com par erreur. Là au lieu du merveilleux univers du CRM, je me retrouve sur un site qui vend des uniformes de cheerleaders.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Twitter est une fable sur les États-Unis</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-05-30-twitter-est-une-fable-sur-les-etats-unis/</link>
      <pubDate>Mon, 30 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-05-30-twitter-est-une-fable-sur-les-etats-unis/</guid>
      <description>J’étais bien naïf lorsque, en 2008, j’ai créé mon premier compte Twitter. À l’époque, j’en avais entendu parler via un blog américain. Puis, en 2009, je me souviens très bien avoir vu une de mes premières vidéos TED qui montrait une intervention d’un gars nommé Clay Shirky. Il expliquait que Twitter était un formidable outil pour combattre les régimes autoritaires comme la Chine. À l’époque, cette présentation m’avait enthousiasmé. 13 ans plus tard, je me rends compte que j’étais un enfant bien naïf.</description>
    </item>
    <item>
      <title>C&#39;est un TGV ! Non c&#39;est un TER !</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-05-23-c-est-un-tgv-non-c-est-un-ter/</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-05-23-c-est-un-tgv-non-c-est-un-ter/</guid>
      <description>La semaine dernière, j’ai été témoin d’un bel exemple de conflit inutile dans le train. Une personne était assise dans le train. Une autre personne est arrivée et a demandé à la première de lui céder sa place. La personne refuse « c’est un TER, on peut s’asseoir où on veut ! » La deuxième personne lui répond « non, c’est un TGV, les places sont attribuées ! »&#xA;Les deux personnes avaient raison ; le train en question est à la fois un TGV et un TER.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Un moment pour apprécier ce qu&#39;on a</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-05-16-un-moment-pour-apprecier-ce-qu-on-a/</link>
      <pubDate>Mon, 16 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-05-16-un-moment-pour-apprecier-ce-qu-on-a/</guid>
      <description>Cette semaine, je n’ai pas envie de parler de l’autre zozo et de son acquisition de Twitter (ou non-acquisition, personne ne sait vraiment très bien, même pas lui). Pas non plus envie de parler de politique et des élections législatives. Pas non plus envie de parler de Mac. Alors je partage avec vous une photo du lilas au fond de mon jardin, qui n’a jamais été aussi fleuri et aussi beau.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Au revoir Twitter</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-05-02-au-revoir-twitter/</link>
      <pubDate>Mon, 02 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-05-02-au-revoir-twitter/</guid>
      <description>Vous le savez probablement déjà, Elon Musk a acheté le réseau social Twitter pour « y rétablir la liberté d’expression ». Mon problème, c’est qu’Elon Musk ne défend pas la liberté d’expression, il défend la prise de contrôle de fait de Twitter par la kakistocratie. La kakistocratie, c’est le pouvoir donné aux pires personnes, celles qui n’ont aucun scrupule ni aucune morale.&#xA;Pour comprendre cela, il faut bien comprendre la distinction entre le concept de « liberté d’expression » et celui de « liberté d’expression absolue » défendu par Musk.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il n&#39;y a pas de troisième choix.</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-04-18-il-n-y-a-pas-de-troisieme-choix/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-04-18-il-n-y-a-pas-de-troisieme-choix/</guid>
      <description>« Ni Le Pen ni Macron » implique qu’il y aurait un troisième choix. Mais ce troisième choix est purement fantasmé. À l’issue du deuxième tour de l’élection présidentielle, les Français n’auront pas Tartempion comme président. Ils auront Macron ou Le Pen. Ils auront un président qu’ils aiment ou qu’ils n’aiment pas, ou ils auront l’héritière du parti créé par d’anciens collaborateurs et qui prône la haine de l’autre.&#xA;Ce n’est pas le choix entre la peste et le choléra.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La privatisation de la liberté d&#39;expression</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-04-11-la-privatisation-de-la-liberte-d-expression/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-04-11-la-privatisation-de-la-liberte-d-expression/</guid>
      <description>La semaine dernière, Elon Musk a acheté un peu moins de 10 % des actions de Twitter et a été nommé à son conseil d’administration.&#xA;Musk a déjà déclaré sa volonté de faire respecter la liberté d’expression sur la plateforme. Bien entendu, lorsqu’il parle de liberté d’expression, il ne voit que « sa » version : celle où il laisse Trump raconter les mensonges qu’il veut ou celle où il peut traiter de pédophile toute personne qui le critique.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pour ou contre le conseil ? Aucun des deux</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-04-04-pour-ou-contre-le-conseil-aucun-des-deux/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-04-04-pour-ou-contre-le-conseil-aucun-des-deux/</guid>
      <description>Avant de créer ma propre entreprise, j’ai été consultant pendant presque 13 ans, pour des cabinets très connus. Je connais donc bien le monde du conseil.&#xA;La raison pour laquelle j’ai envie de revenir sur la polémique actuelle autour de l’utilisation du conseil par l’État, ce n’est pas pour dire que le conseil c’est bien ou mal. C’est parce qu’elle illustre parfaitement à quel point les opinions manquent de recul et de nuance.</description>
    </item>
    <item>
      <title>5 citations à la con</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-03-28-5-citations-a-la-con/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-03-28-5-citations-a-la-con/</guid>
      <description>Dans mon métier, on aime les citations de personnes célèbres et les proverbes chinois. C’est comme ça. Même si tu n’as rien à dire d’intelligent, ça fait toujours cultivé de citer Einstein ou de Gaulle. Mais je vais vous faire une confession : ces citations, c’est des conneries. Et mon objectif, aujourd’hui, est de vous le prouver.&#xA;Je commence par une histoire de vent : « lorsque le vent se lève, certains construisent des murs, d’autres des moulins.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ce que j’espère que mes petits enfants verront comme reportage dans 40 ans</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-03-14-ce-que-j-espere-que-mes-petits-enfants-verront-comme-reportage-dans-40-ans/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-03-14-ce-que-j-espere-que-mes-petits-enfants-verront-comme-reportage-dans-40-ans/</guid>
      <description>Vladimir Poutine a décidé d’attaquer l’Ukraine, mais cela l’a mené à sa perte. La population russe et l’armée se sont retournées contre lui. La Russie a décidé de voter des lois pour protéger leur démocratie et éviter qu’une telle aberration puisse se reproduire. L’extrême droite a failli renverser de nombreuses démocraties en Europe, dont la France. Mais les gens se sont rendu compte que cela allait les mener à l’autoritarisme, à la guerre, à la discrimination et à la haine, et ils les ont bannis du champ politique.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le vélo, ça s&#39;oublie</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-03-07-le-velo-ca-s-oublie/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-03-07-le-velo-ca-s-oublie/</guid>
      <description>Début des années 2000, j’habitais dans le vieux Lille, et je travaillais près d’Euralille. À pied, le trajet était de 25 minutes, en voiture de 10 minutes. Bien souvent, par pure paresse, je faisais le voyage en voiture.&#xA;Aujourd’hui, si je devais refaire ce trajet, j’ai une solution magique : le vélo. Plus rapide que la voiture, plus simple, plus sain. Pourtant, à l’époque, je n’y avais tout simplement jamais pensé.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Et maintenant, c&#39;est clair ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-02-28-et-maintenant-c-est-clair/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-02-28-et-maintenant-c-est-clair/</guid>
      <description>« On va quitter l’Europe et être plus forts ! » « On va quitter l’OTAN, seul on sera plus fort ! » « Les Russes n’attaqueront jamais l’Ukraine ! » Les candidats qui ont dit ça sont tellement idiots qu’ils n’ont même pas imaginé une seconde que, ben si, la Russie pouvait très bien attaquer l’Ukraine, et que ces déclarations pouvaient se retourner contre eux.&#xA;Est-ce qu’ils assument ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le problème du choix de la créativité</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-02-21-le-probleme-du-choix-de-la-creativite/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-02-21-le-probleme-du-choix-de-la-creativite/</guid>
      <description>On voit aujourd’hui beaucoup de personnes vanter les bienfaits de la créativité en entreprise. À en croire les « motivational speakers », cela aurait le pouvoir de faire gagner le grand prix de Vincennes à un cheval mort.&#xA;Mais dans la vraie vie, faire le choix de la créativité est aussi un choix très risqué. Dans les métiers créatifs, l’écart de revenu est énorme. Pour un Philippe Starck ou un Jonathan Ive, combien de designers sont sous-payés, sous-employés ou ont dû renoncer au métier qu’ils voulaient faire ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les catégories de produits tous pourris</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-02-14-les-categories-de-produits-tous-pourris/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-02-14-les-categories-de-produits-tous-pourris/</guid>
      <description>J’ai toujours ma première guitare électrique, une Squier Bullet. Je l’avais achetée d’occasion, à un ami, dans les années 90. À l’époque, Squier était la marque « bas de gamme » de Fender. C’est toujours le car, mais il y a une différence majeure : aujourd’hui une Squier est une bonne guitare (d’entrée de gamme). Dans les années 90, elles étaient vraiment de piètre qualité. D’ailleurs, à l’époque, il était pratiquement impossible d’acheter une guitare d’entrée de gamme correcte : les guitares d’entrée de gamme faisaient partie de ce genre de catégorie de produits où tous les produits sont pourris.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Gordon a un M1 coincé dans le cul</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-02-07-gordon-a-un-m1-coince-dans-le-cul/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-02-07-gordon-a-un-m1-coince-dans-le-cul/</guid>
      <description>Il y a quelques semaines je suis tombé sur cet article de PC World, qui explique haut et fort que, ben le microprocesseur M1 Max se fait écraser par le dernier processeur d’Intel qui répond au doux nom de Core i9-11980HK.&#xA;Son auteur, c’est Gordon Ung du magazine PC World. Et Gordon, il a une dent contre Apple et son M1. Pensez donc, lors de la présentation du M1, il clamait haut et fort dans cet article ici qu’Apple mentait.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Licornofulgur</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-01-31-licornofulgur/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-01-31-licornofulgur/</guid>
      <description>Vous avez peut-être appris que Sigfox était en redressement judiciaire. Sigfox est une startup, mais pas n’importe quelle startup. En effet, il n’y a pas si longtemps, elle était présentée comme une licorne, ces startups valorisées à au moins un milliard de dollars.&#xA;Pour les personnes qui croient aux licornes, c’est surprenant. Pour les personnes qui comprennent que la méthode de valorisation des licornes est faite pour maximiser le ROI des Venture Capitalists, en s’appuyant sur des méthodes de calcul très discutables, ce n’est pas surprenant.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pass salutaire</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-01-10-pass-salutaire/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-01-10-pass-salutaire/</guid>
      <description>Quand tu loues une bagnole, on contrôle ton identité et ton permis de conduire. Pourquoi ? Parce que sinon tu mets en danger les vies des autres. Est-ce une limite de liberté ? Oui. Est-ce justifié ? Oui, pour limiter l’impact des gens qui n’en ont rien à foutre des autres.&#xA;Quand tu vas dans un restaurant, tu ne peux pas fumer à l’intérieur. Pourquoi ? Parce que sinon tu refiles le cancer aux autres.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il y a toujours deux frontières</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2022-01-03-il-y-a-toujours-deux-frontieres/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2022-01-03-il-y-a-toujours-deux-frontieres/</guid>
      <description>« Nous allons reprendre le contrôle de nos frontières. »&#xA;C’est en essence l’argument de vente principal du Brexit.&#xA;Le problème, c’est que les frontières, c’est comme les pièces de monnaie : on ne peut pas avoir le côté pile sans le côté face. Autrement dit, si on a une frontière, cela implique d’office qu’il existe une frontière étrangère de l’autre côté… qu’on ne peut pas contrôler, puisqu’elle ne nous appartient pas.</description>
    </item>
    <item>
      <title>1 livre par an c&#39;est mieux que 1 livre par semaine</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-12-27-1-livre-par-an-c-est-mieux-que-1-livre-par-semaine/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-12-27-1-livre-par-an-c-est-mieux-que-1-livre-par-semaine/</guid>
      <description>Lire des livres régulièrement pour développer ses compétences, c’est bien. Mais lorsque je vois qu’il y a des personnes qui disent lire un livre par semaine, je me demande si cela est vraiment utile. En effet, cela ne laisse pas de temps pour l’étape la plus importante : la pratique. C’est la pratique régulière qui transforme un apprentissage théorique en compétence réelle.&#xA;C’est vrai en musique : lire un livre de théorie musicale par semaine ne servira à rien si vous ne passez pas 95 % de votre temps à mettre en pratique la théorie que vous avez apprise.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Jacques Chirac n&#39;a pas battu Le Pen en adoptant ses idées</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-12-13-jacques-chirac-n-a-pas-battu-le-pen-en-adoptant-ses-idees/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-12-13-jacques-chirac-n-a-pas-battu-le-pen-en-adoptant-ses-idees/</guid>
      <description>Jacques Chirac n’a pas battu Le Pen en 2002 en choisissant de s’approprier ses idées nauséabondes par pur opportunisme électoral. Il a fait le seul choix valable : il a défendu ses convictions avec encore plus de fermeté. Sacrifier ses valeurs pour quelques voix de nostalgiques de Vichy, c’est avoir bien peu de respect pour soi-même.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le paradoxe Dropbox</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-11-29-le-paradoxe-dropbox/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-11-29-le-paradoxe-dropbox/</guid>
      <description>Au départ, Dropbox était un système pour pouvoir synchroniser ses fichiers entre plusieurs ordinateurs. Cela peut sembler ridicule à l’heure du cloud, mais à l’époque cette idée n’avait jamais été implémentée de manière aussi réussie.&#xA;Au fil du temps, Dropbox a ajouté de plus en plus de fonctionnalités. Pour eux, cela était probablement une évidence : pour survivre face à des concurrents qui en proposent plus pour moins cher, comme Office, il fallait en offrir toujours plus.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La planète va se réchauffer</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-11-22-la-planete-va-se-rechauffer/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-11-22-la-planete-va-se-rechauffer/</guid>
      <description>Les efforts comme la COP 26 pour combattre le changement climatique et le réchauffement de la planète sont louables, mais ne vaudrait-il pas mieux reconnaître dès aujourd’hui que le combat contre le réchauffement de la planète est impossible à gagner avec une stratégie de réduction ? Et ce pour une raison toute simple : nous, humains, sommes câblés pour rechercher la croissance et éviter la décroissance.&#xA;Il suffit de regarder à quel point la notion même de décroissance suscite un rejet massif de la part de l’opinion publique ; à l’inverse, la croissance du PIB, quelle qu’en soit l’origine, est toujours vue comme une bonne chose.</description>
    </item>
    <item>
      <title>5 usages créatifs pour le tampon « confidentiel »</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-11-15-10-usages-creatifs-pour-le-tampon-confidentiel/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-11-15-10-usages-creatifs-pour-le-tampon-confidentiel/</guid>
      <description>La semaine dernière j’ai vu passer sur une discussion sur Twitter qui résume bien ma pensée sur les documents marqués « CONFIDENTIEL » en entreprise, vous savez, ceux sur lesquels on met une image qui imite un gros cachet rouge pour augmenter l’effet dramatique du mot magique. Ma théorie personnelle, c’est que la plupart de ces documents n’ont absolument rien d’intéressant et leurs auteurs mettent « confidentiel » dessus pour créer l’illusion que c’est super-important.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Microsoft ne devient pas Meta, mais fait du Meta avec Mesh for Teams</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-11-08-microsoft-ne-devient-pas-meta-mais-fait-du-meta-avec-mesh-for-teams/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-11-08-microsoft-ne-devient-pas-meta-mais-fait-du-meta-avec-mesh-for-teams/</guid>
      <description>Microsoft ne devient pas Meta, ça c’est déjà pris, par Facebook. Mais cela n’empêche pas Crosoft de faire du Meta, en l’occurrence avec cette merveille de design et de fonctionnalité qu’est Teams. D’ailleurs, Teams n’est-il pas l’acronyme de Meta, avec un s en trop ? Ha ha, Microsoft avait tout prévu depuis longtemps, ils sont trop forts. Ils ont appelé ça Mesh for Teams, et j’imagine que la prochaine étape, c’est de renommer le produit en Mesh Lync for Teams for Business et de créer une autre version incompatible appelée Mesh for Teams Home Office Edition.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Facebook devient Meta</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-11-01-facebook-devient-meta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-11-01-facebook-devient-meta/</guid>
      <description>Il paraît que c’est le sujet à la mode. Je ne sais par trop pourquoi, parce qu’à la fin ça ne va pas changer grand-chose. Après tout, qui se souvient que Orange, avant, c’était France Télécom, Altria c’était Philip Morris ou Orano Cycle c’était Areva et encore avant la Cogema ?&#xA;Il y a quand même deux choses que je ne comprends pas :&#xA;Pourquoi une société comme Apple n’éprouve pas le besoin de changer de nom ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Science vs méthode scientifique</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-10-25-science-vs-methode-scientifique/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-10-25-science-vs-methode-scientifique/</guid>
      <description>En parcourant Amazon, que vois-je ? Un livre qui avec un titre qui laisse penser que la science prouve l’existence de Dieu. Je ne donne pas le titre ici, ni de lien, pour ne pas donner de visibilité à ce genre d’ouvrage. Le sous-titre indique même que la science est la nouvelle alliée de Dieu. Bon, soit. J’ignorais que la science s’était alliée avec un vieux monsieur barbu qui a un gros doigt et vit quelque part sur un nuage dans le ciel.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment trouver le numéro du service client Orange Pro</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-10-18-comment-trouver-le-numero-du-service-client-orange-pro/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-10-18-comment-trouver-le-numero-du-service-client-orange-pro/</guid>
      <description>Note : si tout ce que vous cherchez c’est le numéro du service client Orange Pro, à la date du 15/10/2021 c’est le 3901. Voir en fin d’article pour plus de détails.&#xA;La semaine dernière ma connexion internet est tombée en panne. La petite lumière qui indique la réception fibre est rouge, ce qui signifie que le signal n’arrive plus jusque chez moi.&#xA;Ayant eu une bonne expérience du service client Orange par le passé, je me dirige confiant vers la page de support.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Stéréotypage</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-10-11-stereotypage/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-10-11-stereotypage/</guid>
      <description>Pour les uns, je suis scriptwriter, pour d’autres, je suis coach en présentations, et encore pour d’autres, je suis designer. Mais je ne suis tout cela que pour moi ; aucun client ne conçoit que je puisse assumer tous ces rôles. Je dirais même plus : si j’essaie d’assumer tous ces rôles moi-même auprès d’un client, cela ne marche pas particulièrement bien.&#xA;C’est comme ça : une fois qu’un client vous a mis dans une case, c’est très difficile de changer sa perception.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pourquoi le Cloud Souverain ne peut pas être compétitif</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-10-04-pourquoi-le-cloud-souverain-ne-peut-pas-etre-competitif/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-10-04-pourquoi-le-cloud-souverain-ne-peut-pas-etre-competitif/</guid>
      <description>Parce que ce concept repose sur une vision étriquée et périmée du monde. Le Cloud Souverain, c’est un Clexit, l’équivalent du Brexit, mais pour le Cloud, et en plus ça sonne moins bien.&#xA;En s’isolant, le Cloud Souverain se protège de toute pression extérieure puisque la réglementation le met en situation de monopole pour ses clients. Les conséquences d’une telle situation sont faciles à prévoir :&#xA;Ergonomie utilisateur déficiente, car les utilisateurs sont captifs.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Protonmail a donné les adresses IP et c’est normal</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-09-13-protonmail-a-donne-les-adresses-ip-et-c-est-normal/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-09-13-protonmail-a-donne-les-adresses-ip-et-c-est-normal/</guid>
      <description>Vous avez peut-être appris que Protonmail a donné les adresses IP de certains utilisateurs aux autorités françaises, et ce à leur demande. On peut crier au scandale, mais Protonmail ne peut rien faire : la demande ayant été faite en bonne et due forme aux autorités suisses, la société a été obligée de s’y conformer.&#xA;L’erreur de Protonmail a été de dire qu’ils ne conservent pas l’historique des connexions des utilisateurs.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Overengineered : la limite de l&#39;approche d&#39;Apple</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-09-06-overengineered-la-limite-de-l-approche-d-apple/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-09-06-overengineered-la-limite-de-l-approche-d-apple/</guid>
      <description>Apple est la société qui produit les gadgets high-tech avec la meilleure qualité globale. On peut en débattre pendant des heures, on peut pointer du doigt leurs quelques fiascos industriels comme le clavier papillon, le fait est qu’ils sont la référence de toute l’industrie high-tech en termes de qualité.&#xA;Tim Cook résumait bien la philosophie d’Apple lorsqu’il disait « Apple ne sait pas faire de produits bas de gamme ». Chaque produit est conçu en portant attention aux moindres détails.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Du prix des iPhones</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-08-30-du-prix-des-iphones/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-08-30-du-prix-des-iphones/</guid>
      <description>Et si, en vendant ses iPhone plus cher, Apple avait tout compris ?&#xA;D’une part, Apple est une société capitaliste. Le système capitaliste requiert une croissance du chiffre d’affaires, pour des tas de raisons plus ou moins intelligentes ou idiotes, la raison principale étant moins financière que psychologique : une décroissance est instinctivement perçue comme un échec. Tant qu’un meilleur système n’aura pas été mis en place, Apple sera condamné, comme toutes les entreprises cotées en bourse, à essayer de continuer à faire croître son chiffre d’affaires.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les incroyables musiques des dessins animés de ma jeunesse</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-07-12-les-incroyables-musiques-des-dessins-animes-de-ma-jeunesse/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-07-12-les-incroyables-musiques-des-dessins-animes-de-ma-jeunesse/</guid>
      <description>Les dessins animés que nous aimons sont liés à l’époque où chacun d’entre nous grandit. J’ai grandi pendant les années 70, et je fais donc partie de la génération Goldorak, Capitaine Flam, Albator et Ulysse 31. Il y en avait bien d’autres, mais je ne cite que mes préférés, qui ont bien sûr en commun le thème de l’espace.&#xA;Je me souviens que j’avais un ami musicien qui m’avait dit que la musique de Capitaine Flam était très bien, sans y prêter plus d’attention.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Non, l&#39;extrême droite n&#39;a pas disparu</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-07-05-non-l-extreme-droite-n-a-pas-disparu/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-07-05-non-l-extreme-droite-n-a-pas-disparu/</guid>
      <description>Il suffit d’une élection en demi-teinte pour l’extrême droite pour entendre les commentateurs expliquer que les électeurs se sont détournés de ses idées. Malheureusement ce n’est pas le cas. D’une part, ces élections ne sont pas représentatives, en particulier parce que les électeurs du Front National ne se sont pas mobilisés. D’autre part, l’extrême droite a prouvé une chose : ses idées sont bien ancrées et elle est très résistante.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Équité musicale</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-06-28-equite-musicale/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-06-28-equite-musicale/</guid>
      <description>Il y a vingt ans, c&amp;rsquo;était très difficile de savoir quels morceaux de musique étaient réellement écoutés. On pouvait utiliser les sondages de taux d&amp;rsquo;écoute des radios, le volume de vente des disques, mais cela restait imparfait. Aujourd&amp;rsquo;hui, avec le développement de l&amp;rsquo;écoute de la musique en ligne, il est parfaitement possible pour la SACEM et Copie France d&amp;rsquo;avoir des statistiques précises sur le volume d&amp;rsquo;écoute des artistes, et donc de redistribuer l&amp;rsquo;argent collecté de manière équitable, en fonction du taux d&amp;rsquo;écoute réel.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Non, l&#39;extrême droite n&#39;a pas disparu</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-06-28-non-l-extreme-droite-n-a-pas-disparu/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-06-28-non-l-extreme-droite-n-a-pas-disparu/</guid>
      <description>Il suffit d’une élection en demi-teinte pour l’extrême droite pour entendre les commentateurs expliquer que les électeurs se sont détournés de ses idées. Malheureusement ce n’est pas le cas. D’une part, ces élections ne sont pas représentatives, en particulier parce que les électeurs du Front National ne se sont pas mobilisés. D’autre part, l’extrême droite a prouvé une chose : ses idées sont bien ancrées et elle est très résistante.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Asimov a encore tout faux</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-06-21-asimov-a-encore-tout-faux/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-06-21-asimov-a-encore-tout-faux/</guid>
      <description>La semaine dernière, je disais qu’Asimov a tout faux. Malheureusement, je dois en repasser une couche : Asimov a encore tout faux. La source de mon ire cette semaine ? La maxime que répète à tout bout de champ son personnage Salvor Hardin :&#xA;La violence est le dernier refuge de l’incompétence.&#xA;D’un côté, il a raison. Il suffit de regarder les abrutis qui ont envahi le Capitole : une violence gratuite qui ne peut masquer le manque total d’intelligence de leurs actions.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Asimov a tout faux</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-06-14-asimov-a-tout-faux/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-06-14-asimov-a-tout-faux/</guid>
      <description>J’adore Isaac Asimov, c’est probablement un de mes 10 auteurs préférés (et oui, pour les mauvaises langues, j’ai déjà lu les livres de plus de 10 auteurs). Mais comme beaucoup d’écrivains essayant de décrire un monde imaginaire, il a tout faux. Quand je dis qu’il a tout faux, je parle de ses lois de la robotique. Sans rentrer dans le détail, les trois lois sont, dixit Wikipedia :&#xA;Un robot ne peut porter atteinte à un être humain ni, restant passif, laisser cet être humain exposé au danger ; Un robot doit obéir aux ordres donnés par les êtres humains, sauf si de tels ordres entrent en contradiction avec la première loi ; Un robot doit protéger son existence dans la mesure où cette protection n’entre pas en contradiction avec la première ou la deuxième loi.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les tâches urgentecritiquebloquantes</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-06-07-les-taches-urgentecritiquebloquantes/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-06-07-les-taches-urgentecritiquebloquantes/</guid>
      <description>« C’est urgent ! critique ! bloquant ! »&#xA;Combien de fois avez-vous entendu ces mots sur un projet ? Sous pression, les équipes se dépêchent de réaliser la tâche urgente critique bloquante. Une fois la tâche terminée, elles peuvent un peu souffler. Eh bien non, car une fois terminée, une autre tâche urgente critique bloquante apparaît. Sur certains projets, les tâches urgentecritiquebloquantes ne sont pas l’exception, elles sont la norme.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pourquoi travailler quand on peut racketter ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-05-31-pourquoi-travailler-quand-on-peut-racketter/</link>
      <pubDate>Mon, 31 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-05-31-pourquoi-travailler-quand-on-peut-racketter/</guid>
      <description>Pourquoi travailler quand on peut racketter ? Non, mieux : pourquoi se fatiguer à racketter alors que les esclaves de l’État peuvent le faire pour nous ? Cette devise, c’est celle de Copie France, organisme qui rackette joyeusement les français pour le compte des boîtes privées.&#xA;À la base, « copie privée » est un concept qui au autant de sens que « eau sèche » :&#xA;Soit on a le droit de faire une copie privée, et dans ce cas il n’y a pas à payer pour cela (pour rappel, vous avez déjà payé le droit d’écouter la musique).</description>
    </item>
    <item>
      <title>Loi effort-volontaires</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-05-24-loi-effort-volontaires/</link>
      <pubDate>Mon, 24 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-05-24-loi-effort-volontaires/</guid>
      <description>Avez-vous déjà remarqué à quel point il y a des dizaines de volontaires pour les séances de brainstorm ? Tout le monde a des idées, tout le monde veut participer. C&amp;rsquo;est passionnant, excitant, palpitant.&#xA;À la fin de la séance de brainstorm, tout le monde s&amp;rsquo;en va, convaincu d&amp;rsquo;avoir accompli quelque chose de génial.&#xA;Et après ? Rien. Il ne se passe rien. En général, sur 10 participants aux discussions, il n&amp;rsquo;y en a que un ou deux qui font réellement les choses.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Reprendre les idées d’extrême droite, c’est renforcer l’extrême droite</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-05-17-reprendre-les-idees-d-extreme-droite-c-est-renforcer-l-extreme-droite/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-05-17-reprendre-les-idees-d-extreme-droite-c-est-renforcer-l-extreme-droite/</guid>
      <description>Imaginez si Nelson Mandela avait basé sa politique sur les sondages. En voyant les résultats, il se serait dit « Une grande majorité des gens qui peuvent voter sont en faveur de l’apartheid. Je vais donc reprendre l’apartheid dans mon programme pour attirer ces électeurs ». Bien sûr, cela aurait été une idiotie, un non-sens, une absurdité totale, et surtout cela n’aurait eu aucune chance de fonctionner.&#xA;Et bien, pourtant, c’est ce que fait notre gouvernement actuel.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La première révolte des humains contre les robots approche</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-05-10-la-premiere-revolte-des-humains-contre-les-robots-approche/</link>
      <pubDate>Mon, 10 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-05-10-la-premiere-revolte-des-humains-contre-les-robots-approche/</guid>
      <description>Il y a environ un an et demi, j’avais écrit cet article intitulé « les robots Asimoviens sont parmi nous ». J’y expliquais que les premiers robots qui obéissaient aux lois de la robotique d’Asimov étaient les véhicules autonomes : voitures, camions, etc.&#xA;J’avais aussi dit que contrairement aux prédictions reprises par de nombreux médias, il n’y aurait pas des millions de robotaxis sur nos routes en 2020. Au moins sur ce point, j’avais raison.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bébert et Raoul discutent d&#39;honneur entre patriotes</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-05-03-bebert-et-raoul-discutent-d-honneur-entre-patriotes/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-05-03-bebert-et-raoul-discutent-d-honneur-entre-patriotes/</guid>
      <description>Bébert entre au café du coin. Là il rencontre Raoul, son grand pote avec qui il a l’habitude de discuter politique. Bébert et Raoul, c’est des patriotes, des vrais, de ceux qui votent Rassemblement National, aiment péter la gueule aux bougnoules lorsqu’ils sont à 10 contre 1 et rigolent bien grassement de leurs blagues racistes.&#xA;T’as vu les vingt généraux qui ont fait un truc pour l’honneur ? Putain, mon vieux, ça c’est la France.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le tube qui tombe à plat</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-04-26-le-tube-qui-tombe-a-plat/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-04-26-le-tube-qui-tombe-a-plat/</guid>
      <description>Quand j&amp;rsquo;étais jeune, il y a bien, bien longtemps, les télévisions étaient loin des écrans plats actuels. C&amp;rsquo;était des boîtes énormes, pesant très, très lourd, et très profondes, car il fallait de la place pour le tube cathodique.&#xA;À l&amp;rsquo;époque, j&amp;rsquo;avais eu une discussion passionnée sur un article qui expliquait que les écrans de télévision allaient devenir plats. Certain de mon intelligence et de ma clairvoyance, j&amp;rsquo;avais soutenu que c&amp;rsquo;était impossible, car les tubes cathodiques ne pourraient jamais être plats.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il n&#39;y a que la contrainte qui fonctionne</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-04-05-il-n-y-a-que-la-contrainte-qui-fonctionne/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-04-05-il-n-y-a-que-la-contrainte-qui-fonctionne/</guid>
      <description>Un jour, il faudra quand même bien accepter que l’être humain ne change pas seul. Il a besoin d’incitation et de contrainte.&#xA;J’entends déjà les personnes qui me disent « oui à l’incitation, non à la contrainte ». Ben, le problème, avec cette mentalité, c’est qu’on serait encore en train de rouler à 120 km/h avec 2 grammes d’alcool dans le sang sur les petites routes de campagne sans ceinture. On serait encore en train d’empoisonner les autres, enfants y compris, en fumant dans les espaces publics clos.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mais comment fait Microsoft ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-03-29-mais-comment-fait-microsoft/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-03-29-mais-comment-fait-microsoft/</guid>
      <description>Depuis le début de cette année, j’ai été amené à devoir utiliser Microsoft Teams pour des projets client. Et je ne peux m’empêcher de me poser la question : mais comment fait Microsoft pour faire un produit aussi médiocre ?&#xA;La visioconférence marche moins bien que Zoom. Les discussions sont bien plus bordéliques que dans Slack. Impossible d’ouvrir les documents par défaut dans les applications Office de bureau. L’interface de gestion des fichiers est atroce.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Notre cerveau nous trompe</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-03-22-notre-cerveau-nous-trompe/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-03-22-notre-cerveau-nous-trompe/</guid>
      <description>En faisant des recherches sur les tests en aveugle sur les amplis à lampe, je suis tombé sur ce vieil article :&#xA;https://www.stereophile.com/features/113/index.html&#xA;La raison pour laquelle j’avais commencé à faire ces recherches est un constat que j’ai pu faire en regardant les vidéos YouTube et en parcourant les commentaires des forums :&#xA;Lorsque les personnes connaissent le résultat du test (quel appareil est lequel), ils déclarent souvent avoir reconnu chaque appareil sans problème ; systématiquement, le plus cher et le plus « traditionnel » est toujours jugé comme étant meilleur.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Master of Dunning-Krueger Effect</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-03-15-master-of-dunning-krueger-effect/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-03-15-master-of-dunning-krueger-effect/</guid>
      <description>Lorsqu’on commence à apprendre à jouer de la guitare, il y a ces premières semaines et mois où tout ce qu’on joue sonne faux. Ça sonne tellement faux qu’on s’en rend malheureusement bien compte. C’est un cap difficile à passer. C’est la phase d’apprentissage initial et la majorité des débutants arrêtent après quelques semaines.&#xA;Puis un jour, magie, on arrive à faire deux, puis trois accords correctement. Quelques semaines plus tard, on arrive à jouer l’intro de Highway To Hell !</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les réponses du quiz de la semaine dernière</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-03-01-les-reponses-du-quiz-de-la-semaine-derniere/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-03-01-les-reponses-du-quiz-de-la-semaine-derniere/</guid>
      <description>Pour ceux qui n&amp;rsquo;ont pas fait le quiz et ont vraiment du temps à perdre, vous pouvez le faire en cliquant ici. Pour rappel, il fallait trouver quels chanteurs français se cachaient derrière des aliments.&#xA;Réponse 1 : Pomme. C&amp;rsquo;était vraiment très difficile.&#xA;Réponse 2 : Marc Lavoine. Ceux qui ont réponde Daniel Balavoine n&amp;rsquo;ont pas vu qu&amp;rsquo;il y avait un piège.&#xA;Réponse 3 : Benjamin Rizaulait.&#xA;Réponse 4 : Zaz.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Devinez quels chanteurs français se cachent derrière ces aliments</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-02-22-devinez-quels-chanteurs-francais-se-cachent-derriere-ces-aliments-2/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-02-22-devinez-quels-chanteurs-francais-se-cachent-derriere-ces-aliments-2/</guid>
      <description>Je n’ai pas regardé les victoires de la musique. Parce que. Mais en lisant la presse le lendemain, j’ai découvert qu’une chanteuse du nom de Pomme avait à priori reçu un prix, la médaille agricole ou un truc du genre. J’ai donc décidé de vous faire un petit quiz : trouverez-vous les cinq chanteurs français qui se cachent derrière ces aliments ? Je dis « chanteur » mais la réponse peut être un homme ou une femme.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les politiques n&#39;existent qu&#39;au travers des médias</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-02-15-les-politiques-n-existent-qu-au-travers-des-medias/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-02-15-les-politiques-n-existent-qu-au-travers-des-medias/</guid>
      <description>Loi numéro 1 de la politique :&#xA;Les personnalités politiques n’existent qu’au travers des médias.&#xA;Médias locaux, médias nationaux, social media, ce sont eux qui font exister les personnalités politiques. Ce n’est pas du tout parce que Trump n’est plus président que nous n’en entendons presque plus parler. C’est parce que ses comptes ont été bloqués sur les réseaux sociaux.&#xA;Bannir les êtres abjects du paysage médiatique, ça fonctionne. La liberté d’expression, lorsqu’elle vise à attiser la haine, à pervertir une élection démocratique, à mettre en danger la vie d’autres personnes, ce n’est pas de la liberté d’expression, c’est de l’incitation à la violence.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment reconnaître celui qui a appris à nager en lisant un livre ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-02-01-comment-reconnaitre-celui-qui-a-appris-a-nager-en-lisant-un-livre/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-02-01-comment-reconnaitre-celui-qui-a-appris-a-nager-en-lisant-un-livre/</guid>
      <description>Dans un groupe de nageurs, comment reconnaître celui qui a appris à nager en lisant un livre ? C’est facile. C’est celui qui se noie.&#xA;Vous pouvez passer vingt ans à étudier dans les « meilleures » écoles du monde. Sans pratique, cela ne vous servira à rien. Vous vous noierez dès que vous mettrez les pieds dans l’eau. Par contre, vous pourrez avoir l’air très intelligent en société.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Signal, pour combien de temps ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-01-25-signal-pour-combien-de-temps/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-01-25-signal-pour-combien-de-temps/</guid>
      <description>Je ne parle pas ici du dentifrice blanc et rouge, qui a bien résisté au temps, mais de la messagerie instantanée chiffrée de bout en bout. Suite à l’annonce du partage des données entre WhatsApp et Facebook, de nombreuses personnes ont commencé à migrer vers cette plateforme pour mieux protéger leurs données.&#xA;Avec Signal, impossible d’être anonyme, puisque c’est votre numéro de téléphone qui sert d’identifiant, comme sur WhatsApp. Par contre, jusqu’à preuve du contraire, impossible pour les personnes externes d’intercepter le contenu de vos messages puisque celui-ci est chiffré de bout en bout.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La responsabilité est la clé</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-01-11-la-responsabilite-est-la-cle/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-01-11-la-responsabilite-est-la-cle/</guid>
      <description>Depuis les événements du Capitole du mercredi 6 janvier 2021, avant que son compte ne soit suspendu, Donald Trump n’a plus trop raconté de mensonges sur Twitter. En tout cas, il n’a plus raconté de mensonges avec des conséquences dont il risquait de devoir assumer la responsabilité.&#xA;C’est la clé : la responsabilité et ses conséquences.&#xA;La raison pour laquelle une personne comme Donald Trump a pu prospérer est simple : il n’a jamais dû assumer la responsabilité de ses actes et ses conséquences.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mes 5 ordinateurs Apple préférés</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-01-04-mes-5-ordinateurs-apple-preferes/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-01-04-mes-5-ordinateurs-apple-preferes/</guid>
      <description>J’ai découvert l’informatique par une belle matinée de 1984. Je n’avais d’yeux que pour cette merveilleuse machine toute de blanc vêtue achetée par mes parents : un Apple //c. À l’époque, le Macintosh venait juste de naître, mais il coûtait encore beaucoup, beaucoup trop cher, et surtout l’Apple II était encore une machine très très populaire. Pourtant, d’une certaine manière il était déjà dépassé ; par exemple les machines comme le Commodore 64 faisaient tourner des jeux avec de meilleures couleurs.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La question qui définit raison d’être de l’humanité</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-12-28-la-question-qui-definit-raison-d-etre-de-l-humanite/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-12-28-la-question-qui-definit-raison-d-etre-de-l-humanite/</guid>
      <description>Les lois de l’univers permettent-elles le voyage spatial vers d’autres planètes habitables ?&#xA;Si oui, alors notre but est d’y parvenir et de survivre en colonisant d’autres mondes.&#xA;Si non, alors notre raison d’être se limite à exister, à observer et à comprendre l’univers avant notre propre extinction.&#xA;Reste alors la question de l’infinitude ou de la finitude de l’univers lui-même.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10 produits Apple aux prix délirants</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-12-14-10-produits-apple-aux-prix-delirants/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-12-14-10-produits-apple-aux-prix-delirants/</guid>
      <description>J’adore Apple. Je trouve que leurs gammes de produits fondamentaux, comme le Mac ou l’iPad, sont proposées à des tarifs certes plus chers que la concurrence, mais justifiées. Cependant, il y a aussi des produits pour lesquels je pousse un soupir de dépit face aux tarifs pratiqués. Des produits pour lesquels Apple se voit comme une société de luxe et non plus comme une société innovante. Voici ma petite liste, totalement non scientifique, des produits Apple dont je trouve le prix vraiment trop élevé.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tuer le mal de l&#39;extrême-droite</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-12-07-tuer-le-mal-de-l-extreme-droite/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-12-07-tuer-le-mal-de-l-extreme-droite/</guid>
      <description>Cela fait plusieurs années maintenant que les médias français banalisent la parole de l’extrême droite. Cette banalisation est en partie due au manque de réflexion (d’éthique ?) des médias, mais ce que je veux pointer aujourd’hui, c’est que derrière cette banalisation, il y a des responsables directs. Ces responsables, ce sont les dirigeants et les propriétaires des chaînes qui facilitent ce genre de discours.&#xA;Les principaux responsables qui permettent la diffusion d’idées d’extrême droite sur Europe 1 sont :</description>
    </item>
    <item>
      <title>L’expérience</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-11-30-l-experience/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-11-30-l-experience/</guid>
      <description>L’expérience, c’est ne pas penser que les écrans plats sont impossibles.&#xA;L’expérience, c’est ne pas se dire qu’on n’arrivera jamais à remplir un CD-ROM.&#xA;L’expérience, c’est ne pas croire qu’un disque dur est éternel.&#xA;L’expérience, c’est ne pas croire que Donald Trump ne peut pas être élu président des États-Unis.&#xA;Et si l’expérience, au final, c’était simplement accepter qu’on peut se tromper ? L’idiot regarde en arrière et ne se rappelle que ces moments où il a eu raison et s’auto-glorifie, oubliant toutes les fois où il s’est trompé.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Loi sécurité globale = loi liberté de taper</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-11-23-loi-securite-globale-loi-liberte-de-taper/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-11-23-loi-securite-globale-loi-liberte-de-taper/</guid>
      <description>La loi de sécurité globale propose d’interdire le fait de filmer les forces de l’ordre en action. C’est inacceptable.&#xA;Inacceptable, car ce choix est, par sa nature même, antidémocratique. La vraie question n&amp;rsquo;est pas de se demander si cette loi est bonne ou pas, la vraie question, c&amp;rsquo;est de se demander comment des ministres peuvent imaginer un seul instant que cette loi soit acceptable.&#xA;Inacceptable, car c’est une entrave à la liberté fondamentale d’informer de la presse et des citoyens.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment les leaders autoritaires mènent à l&#39;incompétence</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-11-16-comment-les-leaders-autoritaires-menent-a-l-incompetence/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-11-16-comment-les-leaders-autoritaires-menent-a-l-incompetence/</guid>
      <description>Ce que nous voyons actuellement aux États-Unis est fascinant. Donald Trump continue de s’accrocher au pouvoir comme un morpion à un poil de cul, alors que la tondeuse est en route pour couper le poil.&#xA;Mais ce qui est intéressant, c’est de voir en accéléré le processus qui mène toute dictature à finir avec les personnes les plus cruelles, les plus fanatiques et les plus incompétentes. Un gouvernement autoritaire ne base sa légitimité que sur un seul élément : le culte du leader.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Télétravail post confinement : et après ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-10-26-teletravail-post-confinement-et-apres/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-10-26-teletravail-post-confinement-et-apres/</guid>
      <description>Bon, je ne vous apprends rien si je vous dis que le télétravail a été fortement encouragé pendant la période du confinement. Mais qu’en a-t-on retenu post-confinement (et peut-être préreconfinement ?) Et bien il faut bien distinguer les retours des entreprises et des individus.&#xA;Pour les entreprises avec qui j’en ai discuté, j’ai eu trois messages :&#xA;On faisait déjà du télétravail On n’aime pas, car il y a perte de contrôle.</description>
    </item>
    <item>
      <title>L&#39;incroyable paradoxe du Monopoly</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-10-19-l-incroyable-paradoxe-du-monopoly/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-10-19-l-incroyable-paradoxe-du-monopoly/</guid>
      <description>Tout le monde critique le Monopoly comme étant un symbole du capitalisme. En réalité, tout le fonctionnement du Monopoly repose sur le concept d’« état providence ».&#xA;La preuve :&#xA;Vous démarrez la partie avec de l’argent, comme ça, pouf. Chaque fois que vous passez par la case départ, vous recevez de l’argent, comme ça, pouf. Vous pouvez essayer de retourner ou distordre ce fait comme vous le voulez, la réalité est là : la situation initiale du Monopoly est celle d’un état providence distribuant un revenu universel sans aucune contrepartie à ses citoyens.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Trump a va perdre les élections</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-10-12-trump-a-va-perdre-les-elections/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-10-12-trump-a-va-perdre-les-elections/</guid>
      <description>Première prédiction : Trump va perdre les élections.&#xA;Deuxième prédiction : Trump ne reconnaîtra jamais sa défaite, mais il sera malgré tout forcé de passer le pouvoir.&#xA;Troisième et dernière prédiction : Trump va faire de la prison.&#xA;C’est toujours très risqué de faire ce type de pronostic ; après tout, en 2016 j’étais convaincu que Trump ne serait pas élu. Cependant je prends le risque : sauf cataclysme du côté de Joe Biden, Trump ne sera pas réélu.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Quand on est célèbre, on peut en raconter des conneries</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-10-05-quand-on-est-celebre-on-peut-en-raconter-des-conneries/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-10-05-quand-on-est-celebre-on-peut-en-raconter-des-conneries/</guid>
      <description>Plein de gens veulent devenir célèbres. Je pense que c&amp;rsquo;est parce que quand on est célèbre, on peut raconter plein de conneries dans les médias et s&amp;rsquo;en sortir.&#xA;Cependant, il ne faut jamais oublier que derrière un polémiste, il y a le responsable de la chaîne télé, le responsable du journal, le responsable de la radio. Ces personnes savent ce qu&amp;rsquo;elles font. Ce sont elles les vraies coupables.</description>
    </item>
    <item>
      <title>J&#39;aime les interfaces stupides</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-09-28-j-aime-les-interfaces-stupides/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-09-28-j-aime-les-interfaces-stupides/</guid>
      <description>Alors comme ça Microsoft va mettre fin au ruban d’Office. Le ruban, c’est cette série d’icônes au-dessus de la fenêtre des applications comme Word, Excel ou PowerPoint. À la place, Microsoft souhaite utiliser une interface qui affiche les commandes en fonction du contexte et de l’intention. Une interface « intelligente » capable de s’adapter en fonction des actions que l’utilisateur souhaite faire.&#xA;Ben, personnellement, j’aime les interfaces bêtes. Au-delà de l’adaptation à un contexte évident (afficher des commandes pour mettre un texte en gras lorsqu’on sélectionne du texte par exemple), les utilisateurs n’ont pas besoin d’une interface intelligente, qui soi-disant s’adapte en fonction de ce qu’ils souhaitent faire.</description>
    </item>
    <item>
      <title>A propos du monopole de l&#39;App Store sur iOS</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-09-07-a-propos-du-monopole-de-l-app-store-sur-ios/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-09-07-a-propos-du-monopole-de-l-app-store-sur-ios/</guid>
      <description>Suite aux batailles avec Deezer, Epic et quelques autres boîtes, l’App Store d’iOS se retrouve accusé de comportement monopolistique. Mon point de vue est qu’aujourd’hui Apple a trop de pouvoir sur les développeurs et qu’il faut revenir à un équilibre plus sain pour protéger l’innovation.&#xA;Tout d’abord, Apple a bien changé depuis les années 2000. En 2008, l’App Store se lançait. Ses coûts fixes et variables devaient être amortis sur un chiffre d’affaires bien moins important.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Oui l’obligation de porter le masque est une réduction de notre « liberté ». Non, ce n’est pas grave.</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-08-31-l-obligation-de-porter-le-masque-n-est-pas-grave/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-08-31-l-obligation-de-porter-le-masque-n-est-pas-grave/</guid>
      <description>Dans l’absolu, oui, être obligé de porter un masque réduit le champ de nos choix, donc c’est une forme de réduction de notre liberté.&#xA;Mais non, ce n’est pas plus une atteinte à nos libertés fondamentales que l’obligation de porter la ceinture de sécurité dans une voiture, l’obligation de porter un slip, ou au moins une forme de cache-sexe, dans la rue, ou l’interdiction de fumer dans les lieux publics fermés.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il faut écouter les conseils, mais...</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-07-27-il-faut-ecouter-les-conseils-mais/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-07-27-il-faut-ecouter-les-conseils-mais/</guid>
      <description>… Mais voilà. Aussi bien intentionnés soient-ils, ils ne sont pas toujours bons. Une qualité essentielle est la capacité de filtrer les conseils qu’on nous donne.&#xA;Tout d’abord, tout le monde a un avis sur tout, moi y compris. Si je n’y prends pas garde, je lis un article et hop, je me retrouve expert en gestion de crise sanitaire, super-président et économiste en chef avec la recette magique pour atteindre une croissance à deux chiffres en quelques jours.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment arrêter de trier ses chaussettes ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-07-13-comment-arreter-de-trier-ses-chaussettes/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-07-13-comment-arreter-de-trier-ses-chaussettes/</guid>
      <description>Pour arrêter de trier ses chaussettes, c’est simple, il suffit d’acheter tout le temps les mêmes chaussettes. C’est tout con, mais acheter des chaussettes différentes crée un problème dont la difficulté augmente de manière exponentielle avec le nombre de chaussettes. En achetant un seul type de chaussettes, le niveau de difficulté de résolution du problème reste à 0.&#xA;En automatisation, c’est pareil, le temps nécessaire pour maintenir le système augmente exponentiellement avec le nombre de cas différents à gérer.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Copier ou ne pas copier son voisin</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-07-06-copier-ou-ne-pas-copier-son-voisin/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-07-06-copier-ou-ne-pas-copier-son-voisin/</guid>
      <description>Vous l’avez sûrement déjà lu ailleurs, Microsoft va fermer tous ses Microsoft Stores. Ceux-ci avaient été créés lors de l’ère Ballmer chez Microsoft avec un objectif : offrir une expérience client fantastique copier Apple. Cela résume assez bien la philosophie de Microsoft sous l’ère Ballmer : copier ce qui marche, sans réfléchir si cela a du sens. Puis est arrivé Satya Nadella. Au lieu de copier Apple, il a regardé ce qui était bien pour Microsoft.</description>
    </item>
    <item>
      <title>L’étrange symbolique des icônes</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-06-29-l-etrange-symbolique-des-icones/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-06-29-l-etrange-symbolique-des-icones/</guid>
      <description>Le monde des icônes est fascinant. Ce qui m’intrigue le plus, c’est à quel point le dessin original peut perdre tout sens réaliste et ne garder qu’un sens symbolique dénué de lien avec le monde réel.&#xA;Prenons par exemple l’icône de la disquette. Cette icône date des années 80 ou 90 (je ne me souviens plus exactement). À l’époque, sa signification était claire pour la plupart des utilisateurs : cliquer dessus revenait à sauvegarder le document.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mini éloge de la régularité partie II : GTD</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-06-22-mini-eloge-de-la-regularite-partie-ii-gtd/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-06-22-mini-eloge-de-la-regularite-partie-ii-gtd/</guid>
      <description>J’ai découvert GTD (Getting Things Done) en 2007 via internet. À l’époque j’avais été enthousiasmé par cette méthode d’organisation personnelle, que j’avais rapidement adoptée. Les livres électroniques n’étant pas encore rentré dans mes habitudes, j’avais commandé le livre de David Allen en anglais en ligne, parce qu’il n’avait pas encore été traduit en français (aujourd’hui chose faite sous le titre s’organiser pour réussir). Cette année, cela fera donc 10 ans que j’utilise quotidiennement la méthode GTD pour m’organiser.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mini éloge de la régularité partie I</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-06-15-mini-eloge-de-la-regularite-partie-i/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-06-15-mini-eloge-de-la-regularite-partie-i/</guid>
      <description>De tout temps, nous avons toujours voulu des remèdes rapides et surtout ne demandant aucun effort. Perdre du poids en buvant du coca. Devenir immortel avec une lampe au sel. Devenir super musclé en regardant la télé. Être attaché parlementaire sans rien faire. Si on exclut le dernier exemple rendu possible par la singularité de l’espace-temps politique, dans la réalité aucune de ces solutions ne fonctionne. Au fond de nous-mêmes, nous le savons, mais nous avons envie de croire que c’est possible.</description>
    </item>
    <item>
      <title> Science contre croyance</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-06-08--science-contre-croyance/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-06-08--science-contre-croyance/</guid>
      <description>L’étude sur le coronavirus publiée dans le journal « The Lancet » a fait couler beaucoup d’encre. Mais dans un contexte chargé d’émotion, peu de journaux font finalement vraiment la part des choses.&#xA;Oui, le journal The Lancet n’a pas suffisamment vérifié l’étude avant de la publier. Mais ils ont fait ce qu’ils devaient faire. Lorsque des critiques ont été émises sur la validité des données et des résultats, ils ont regardé si les faits justifiaient ces critiques.</description>
    </item>
    <item>
      <title>C’est compliqué…</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-05-25-c-est-complique/</link>
      <pubDate>Mon, 25 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-05-25-c-est-complique/</guid>
      <description>« C’est compliqué… »&#xA;C’est une réponse que détestent de nombreuses personnes. C’est une réponse que de nombreux dirigeants ne veulent pas entendre. C’est une réponse qui les met dans une position d’insécurité et d’impuissance. Pourtant, dans bien des cas, c’est la seule réponse honnête.&#xA;Une réponse simple pour l’économie ? La réalité c’est que toute décision économique engendre des effets de bord. Ne rien donner, c’est condamner de nombreux secteurs.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Communication synchrone vs asynchrone</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-05-11-communication-synchrone-vs-asynchrone/</link>
      <pubDate>Mon, 11 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-05-11-communication-synchrone-vs-asynchrone/</guid>
      <description>Pour l’être humain, la communication synchrone, c’est l’échange verbal. C’est une réunion ou un appel téléphonique. Les échanges on lieu en simultané et les tous les participants doivent être disponibles au même moment. La collaboration asynchrone, c’est l’échange écrit. C’est un email ou un message sur Slack. Chaque participant consulte ses emails à un moment différent et répond avec un délai plus ou moins long ; contrairement à la communication synchrone, les échanges sont décalés, même s’ils peuvent être rapprochés.</description>
    </item>
    <item>
      <title>StopCovid : est-ce que ça va marcher ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-05-04-stopcovid-est-ce-que-ca-va-marcher/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-05-04-stopcovid-est-ce-que-ca-va-marcher/</guid>
      <description>Comme vous l’avez peut-être entendu, le gouvernement développe une App pour lutter contre la propagation du coronavirus. Enfin, pas le gouvernement directement, ils ne vont pas jusqu’à nous faire croire qu’ils savent programmer.&#xA;Je suis incapable de dire si l’algorithme de détection fonctionnera ou pas. Ce qui m’intéresse, c’est l’approche pour réaliser cette application. Pour la créer, le gouvernement a missionné pas moins 9 contributeurs directs et un paquet d’autres contributeurs.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Parfois, c&#39;est un détail qui fait l&#39;histoire </title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-04-27-parfois-c-est-un-detail-qui-fait-l-histoire-/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-04-27-parfois-c-est-un-detail-qui-fait-l-histoire-/</guid>
      <description>Parfois, c’est un détail qui fait l’histoire. Un détail qui semble insignifiant.&#xA;Ainsi, fin des années 90 Apple prit la décision de racheter NeXT, et non Be, parce que NeXT fonctionnait déjà sur les processeurs Intel. Si NeXT fonctionnait sur les processeurs d’Intel, c’était un peu par accident, à cause d’un projet secondaire lancé par Steve Jobs. À l’époque, NeXT fonctionnait sur les processeurs Motorola, et personne, dans l’équipe NeXT, ne croyait que les processeurs Intel pouvaient être plus performants.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le retour des vautours autour de Google News</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-04-13-le-retour-des-vautours-autour-de-google-news/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-04-13-le-retour-des-vautours-autour-de-google-news/</guid>
      <description>Cet article d’Ars Technica donne le tournis. Le gouvernement français a donc décidé d’obliger Google à publier à nouveau les extraits d’articles des journaux français (j’ignore si cela s’applique uniquement à Google News ou à tous les résultats). Extraits qui, je le rappelle, étaient tellement courts qu’il fallait de toute façon aller sur le site du journal pour réellement lire l’article.&#xA;Mais ce n’est pas ça le plus délirant. Ils ont également décidé d’obliger Google à payer pour le faire… Je répète tellement c’est gros et aberrant.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Télétravailpocalypse Now partie IV : juste un doigt</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-04-06-teletravailpocalypse-now-partie-iv-juste-un-doigt/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-04-06-teletravailpocalypse-now-partie-iv-juste-un-doigt/</guid>
      <description>Dans la partie I, nous avons abordé l’arrangement d’un bureau improvisé et que Sun Tzu ne servait pas à grand-chose en confinement. Dans la partie II, nous avons découvert que le mindset était l’élément le plus important pour réussir en télétravail, et que Miyamoto Musashi n’était pas une flèche. Nous arrivons donc maintenant à la partie IV. Et aujourd’hui, nous aborder un sujet essentiel, un sujet qui fâche : l’effet juste un doigt.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vivre avec le virus</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-03-30-vivre-avec-le-virus/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-03-30-vivre-avec-le-virus/</guid>
      <description>J’interromps ma série d’articles débiles pour en écrire un sérieux. Enfin, sérieux, pas trop, parce que sinon on finit par croire tout ce qu’on écrit.&#xA;Il faut s’habituer à vivre avec le risque du virus dès maintenant. La situation actuelle ne va pas durer. La situation actuelle ne peut pas durer. C’est tout simplement impossible. Impossible de rester enfermé trop longtemps. Impossible d’éliminer le virus. Impossible d’avoir des centaines de millions de chômeurs en plus.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le cynisme totalitaire du gouvernement face à l’affaire Griveaux</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-02-17-le-cynisme-totalitaire-du-gouvernement-face-a-l-affaire-griveaux/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-02-17-le-cynisme-totalitaire-du-gouvernement-face-a-l-affaire-griveaux/</guid>
      <description>Je ne vais pas commenter l’actualité sur l’affaire Griveaux. D’une part parce que quoi que je dise, ce sera mal interprété, d’autre part parce que je m’en tamponne le coquillard, et aussi parce que le monde entier se fiche de mon avis. Mais voilà, il y a quelque chose qui me dérange sur ce qui se passe en coulisses.&#xA;Tout d’abord, un peu de réalisme. Le dévoilement de la vie privée a depuis toujours été utilisé comme arme politique pour affaiblir la position de ses adversaires… Imaginer que cela ne puisse pas être utilisé comme arme contre vous, c’est faire preuve d’une grande naïveté pour quelqu’un qui fait de la politique.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mort du chiffrage : le compte à rebours est enclenché</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-01-13-mort-du-chiffrage-le-compte-a-rebours-est-enclenche/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-01-13-mort-du-chiffrage-le-compte-a-rebours-est-enclenche/</guid>
      <description>Imaginez que quelqu’un invente la meilleure serrure du monde. Puis imaginez qu’elle ajoute un deuxième mécanisme caché qui permet d’ouvrir cette serrure avec une clé standard. Vous vous diriez que c’est complètement idiot. La qualité de la serrure dépend directement de son composant le plus faible, dans ce cas le mécanisme d’ouverture avec une clé standard. C’est exactement ce que veulent faire les gouvernements occidentaux avec le chiffrage. Ils souhaitent se doter d’une clé universelle (souvent appelée « backdoor », porte dérobée, mais le terme de clé universelle me paraît plus juste) pour pouvoir déchiffrer toutes les communications privées.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Quand le « quoi » devient le « pourquoi »</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-12-16-quand-le-quoi-devient-le-pourquoi/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-12-16-quand-le-quoi-devient-le-pourquoi/</guid>
      <description>Dans sa présentation de 2009, Simon Sinek explique clairement que les meilleurs leaders commencent toujours par le pourquoi, leur vision. Ils en déclinent le comment (le processus, l’organisation) puis le quoi (ce que les employés font).&#xA;Dans les entreprises figées, le quoi est devenu le plus important. Le quoi, ce que font les gens au jour le jour, a remplacé le pourquoi, la vision. Et quand le quoi remplace le pourquoi, on ne veut plus changer.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mensonge Nation</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-12-09-mensonge-nation/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-12-09-mensonge-nation/</guid>
      <description>Licorne : animal très rare aux pouvoirs surnaturels, qui en réalité n’existe que dans l’esprit des personnes assez stupides pour y croire.&#xA;Uber est un mensonge économique. Tout le monde pense qu’Uber a révolutionné, non, pardon, en bon startuplangue, a disrupté le marché avec un business model novateur. En réalité, Uber perd 1 milliard de dollars par trimestre, parce que leur seul véritable avantage compétitif, c’est de pratiquer le dumping économique et social.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La liberté c&#39;est la faculté de choisir ses contraintes</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-12-02-la-liberte-c-est-la-faculte-de-choisir-ses-contraintes/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-12-02-la-liberte-c-est-la-faculte-de-choisir-ses-contraintes/</guid>
      <description>« La liberté, c’est la faculté de choisir ses contraintes. »&#xA;Je ne suis pas sûr de qui a dit cela ; j’ai trouvé une vague attribution à Jean-Louis Barrault sur internet. Mais je trouve cette vision de la liberté assez juste.&#xA;Devenir une star à Hollywood, c’est difficile, très difficile. Cela ouvre des portes et permet de faire des choses que personne d’autre ne pourrait. Pourtant, cela implique aussi d’abandonner la notion de liberté telle que nous la connaissons : impossible de prendre un café tranquillement à une terrasse ou de simplement sortir de chez soi dans la rue.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Problème systémique : le cas des mondiaux d&#39;athlétisme au Qatar.</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-11-25-probleme-systemique-le-cas-des-mondiaux-d-athletisme-au-qatar-/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-11-25-probleme-systemique-le-cas-des-mondiaux-d-athletisme-au-qatar-/</guid>
      <description>Cet article continue la série d’exemples concrets sur les effets des problèmes systémiques. J’ai déjà parlé de l’écosystème numérique français et du Boeing 737 Max. Aujourd’hui : les mondiaux d’athlétisme au Qatar.&#xA;Pourquoi choisir un pays où il fait trop chaud pour les athlètes et où le public est quasi inexistant pour organiser un des événements sportifs majeurs de l’année ? À cause d’un problème systémique. Comme dans les autres exemples, nous retrouvons les trois facteurs destructeurs :</description>
    </item>
    <item>
      <title>La vitesse a vaincu ma procrastination</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-11-18-la-vitesse-a-vaincu-ma-procrastination/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-11-18-la-vitesse-a-vaincu-ma-procrastination/</guid>
      <description>Depuis l’année dernière, nous avons la fibre optique à la maison. Chaque fois que je dois utiliser une connexion plus lente, je bénis ce jour magique où l’installateur de mon fournisseur d’accès est venu percer un petit trou dans ma façade pour faire passer le précieux câble.&#xA;En y réfléchissant, l’accroissement de la vitesse des outils informatiques lors de cette décennie a fortement contribué à réduire ma tendance à la procrastination, cette manie de remettre au lendemain ce que l’on peut faire aujourd’hui.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Désinformation d&#39;hier et d&#39;aujourd&#39;hui</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-11-11-desinformation-d-hier-et-d-aujourd-hui/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-11-11-desinformation-d-hier-et-d-aujourd-hui/</guid>
      <description>« Ne croyez pas tout ce que l’on raconte dans les journaux, réfléchissez et vous verrez les énormités que les journalistes racontent ». Cette phrase, on ne l’entendait pas avant. Mais Internet a tout cassé et a fait chuter la qualité moyenne du journalisme de manière dramatique. Avant, les journalistes étaient des personnes qui vérifiaient leurs sources et avaient les moyens d’écrire des articles de qualité.&#xA;Sauf que. En réalité, cette phrase, je ne l’ai pas entendue en 2019.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les journaux français vont me payer pour afficher ma publicité</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-11-04-les-journaux-francais-vont-me-payer-pour-afficher-ma-publicite/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-11-04-les-journaux-francais-vont-me-payer-pour-afficher-ma-publicite/</guid>
      <description>Samedi, je me suis réveillé et j’ai eu une idée en lisant un article sur MondayNote : et si j’attaquais les journaux français pour abus de position dominante parce qu’ils refusent de me payer pour afficher de la pub pour mon blog ? En refusant d’afficher ma pub et de me payer pour le faire, ils abusent de leur position et font chuter le nombre de vues sur mon blog. Ouin ouin.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Félicitations pour votre réunion de brainstorming !</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-10-28-felicitations-pour-votre-reunion-de-brainstorming/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-10-28-felicitations-pour-votre-reunion-de-brainstorming/</guid>
      <description>Vous venez de faire une excellente réunion de brainstorming. Félicitations. Vous venez de réaliser le 1 % facile. Il ne vous reste plus qu’à réaliser les 99 % difficiles.&#xA;Le côté pervers des réunions de brainstorming, c’est qu’elles donnent l’impression aux personnes d’avoir accompli de grandes choses en peu de temps. Mais une fois l’euphorie retombée, on commence à regarder les détails. On se rend compte que certaines idées « super urgentes prioritaires importantes » n’ont en réalité qu’une très faible importance.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Problème systémique : le cas du 737 Max</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-10-21-probleme-systemique-le-cas-du-737-max/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-10-21-probleme-systemique-le-cas-du-737-max/</guid>
      <description>Suite à mon billet sur le problème systémique de l’écosystème numérique français, je suis sûr que de nombreuses personnes restent persuadées que j&amp;rsquo;exagère les problèmes causés par mes trois facteurs (dévalorisation des profils compétents, appropriation du pouvoir par une caste sans compétence, perturbations politiques). J&amp;rsquo;ai donc décidé d&amp;rsquo;illustrer à quel point ces trois facteurs, regroupés, peuvent être destructeurs.&#xA;Mon premier exemple s&amp;rsquo;appuiera sur cet article, en anglais, qui donne sont point de vue sur comment Boeing en est arrivé au fiasco du 737 Max.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Google Stadia plus fort que Madame Irma</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-10-14-google-stadia-plus-fort-que-madame-irma/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-10-14-google-stadia-plus-fort-que-madame-irma/</guid>
      <description>Google Stadia est un service de jeu en ligne. Un des problèmes de ces services, c’est ce qu’on appelle le temps de latence : le délai entre le moment où l’on envoie un ordre (par exemple on appuie sur une touche pour tirer) et le moment où notre joueur tire réellement. La latence intervient dans les deux sens de la communication : à l’envoi des données de votre ordinateur vers le serveur, et lors de la réception des données du serveur sur votre ordinateur.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le pillage législatif de la taxe Google News</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-10-07-le-pillage-legislatif-de-la-taxe-google-news/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-10-07-le-pillage-legislatif-de-la-taxe-google-news/</guid>
      <description>Vous avez sûrement entendu parler de la taxe Google News mise en place par nos gouvernements européens. L’idée est de faire payer Google à chaque fois qu’ils publient un très court extrait d’un article de presse. C&amp;rsquo;est pas con, pourquoi se contenter du beurre quand on peut se faire payer par la crémière pour prendre le beurre ?&#xA;Ce que je veux mettre en avant aujourd’hui, à travers cet exemple, est qu’il ne s’agit pas du tout de faire payer Google pour une quelconque concurrence déloyale.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le problème systémique de l’écosystème numérique français</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-09-30-le-probleme-systemique-de-l-ecosysteme-high-tech-francais/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-09-30-le-probleme-systemique-de-l-ecosysteme-high-tech-francais/</guid>
      <description>Le gouvernement lance régulièrement des initiatives pour former les jeunes aux métiers de demain. C’est bien, mais l’éducation ne résoudra pas le problème français de compétitivité dans le secteur des hautes technologies. Pourquoi ? Voici mon point de vue.&#xA;Tout d’abord, ce n’est pas en enseignant trois lignes de code à des étudiants d’école de commerce qu’on fera l’avenir du pays. Ben non, parce que la programmation, en grande école, c’est comme la flûte au collège : (1) on l’enseigne, mais ça a peu de poids dans la note finale et (2) c’est vraiment emmerdant parce qu’impossible de masquer son niveau réel derrière du par cœur.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Suivez votre passion et le reste viendra tout seul (ou pas)</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-09-23-suivez-votre-passion-et-le-reste-ne-viendra-pas-tout-seul/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-09-23-suivez-votre-passion-et-le-reste-ne-viendra-pas-tout-seul/</guid>
      <description>Vous avez sûrement déjà entendu cette phrase. Pourtant, pour un athlète qui gagne une médaille d’or, des dizaines de milliers resteront anonymes. Pour un musicien qui devient millionnaire, il y en a des milliers qui ont à peine de quoi manger. Pour un acteur qui décroche le rôle principal d’une superproduction hollywoodienne, il y en a des millions qui ne joueront jamais dans aucun film. Pour une startup qui réussit, il y en a des dizaines qui meurent.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La menuiserie d’entreprise</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-09-16-la-menuiserie-manageriale/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-09-16-la-menuiserie-manageriale/</guid>
      <description>Lorsqu’on fait de la menuiserie, on s’aperçoit très rapidement de sa capacité ou non à réaliser un projet avec la qualité voulue. Suis-je capable de faire un assemblage tenon - mortaise propre ? Est-ce que mes pièces s’emboîtent parfaitement ? Y a-t-il du désaffleur ? Très vite, n’importe qui peut voir notre vrai niveau de compétence, même si un spécialiste verra bien plus de choses qu’un néophyte. Bien sûr, en menuiserie comme ailleurs, il est possible de « tricher » un peu ; utiliser des lamellos ou des dominos demande un apprentissage spécifique, mais au final cela requiert moins de savoir-faire et est plus rapide que de faire un assemblage classique.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le mystère de la raison homéopathique</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-09-09-le-mystere-de-la-raison-homeopathique/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-09-09-le-mystere-de-la-raison-homeopathique/</guid>
      <description>Il y a quelque chose qui me fascine dans la promesse faite par les partisans de l’homéopathie : leurs produits conservent tous les effets bénéfiques pour l’homme (ou l’animal) mais perdent tous leurs effets nocifs.&#xA;Réfléchissons bien à cette propriété de l’homéopathie. S’il s’agissait d’un effet de mémoire de l’eau, le produit homéopathique conserverait tous les effets de la substance d’origine, pas simplement les bons effets. Comment fait l’homéopathie pour faire la distinction entre ce qui est bon et ce qui est mauvais pour l’homme ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les robots asimoviens sont parmi nous</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-09-02-les-robots-asimoviens-sont-parmi-nous/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-09-02-les-robots-asimoviens-sont-parmi-nous/</guid>
      <description>Vous connaissez les trois lois de la robotique ? Celles-ci ont été énoncées par le célèbre écrivain Isaac Asimov dans son livre « Cercle vicieux ». Les voici telles que décrites sur Wikipedia :&#xA;un robot ne peut porter atteinte à un être humain, ni, en restant passif, permettre qu’un être humain soit exposé au danger ; un robot doit obéir aux ordres qui lui sont donnés par un être humain, sauf si de tels ordres entrent en conflit avec la première loi ; un robot doit protéger son existence tant que cette protection n’entre pas en conflit avec la première ou la deuxième loi.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La valeur de la compétence individuelle</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-07-22-la-valeur-de-la-competence-individuelle/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-07-22-la-valeur-de-la-competence-individuelle/</guid>
      <description>Prenez l’équipe de foot de Trifouillis les Oies. En face mettez Ronaldo, ou n’importe quel joueur professionnel. Je parie qu’il bat à lui tout seul les 11 gars. Si en plus Ronaldo est aidé par un gardien de but, je suis certain qu’il écrase l’équipe adverse, à 2 contre 11.&#xA;Jouer ensemble, c’est bien. Collaborer, c’est bien. Mais cela ne doit pas occulter le fait qu’une équipe, aussi nombreuse soit-elle, ne remplacera pas la compétence.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Irremplaçable</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-07-15-irremplacable/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-07-15-irremplacable/</guid>
      <description>« Personne n’est irremplaçable »&#xA;Cette phrase est complètement fausse. Steve Jobs était la seule personne au monde à avoir pu sauver Apple comme il l’a fait.&#xA;Mais il n’y a pas que Steve Jobs. Nous avons tous quelqu’un ou quelque chose pour qui nous sommes irremplaçables. Et lorsque nous accordons notre attention à ce qui en vaut la peine plutôt qu’à ceux qui nous considèrent comme des ressources, nous devenons tous irremplaçables.</description>
    </item>
    <item>
      <title>MacKamelott Pro à roulettes</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-06-10-mackamelott-pro-a-roulettes/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-06-10-mackamelott-pro-a-roulettes/</guid>
      <description>J’aime les articles que j’écris qui ont l’air intelligents, et qui sont réellement intelligents. Dans les faits, ils ont souvent l’air intelligents, mais en réalité ils sont cons. Plus rarement, par accident, ils ont l’air cons, mais en réalité ils sont intelligents. Mais l’élite de ce blog, sa fierté, sa palme d’or de la légion d’honneur, ce sont les articles qui ont l’air cons et qui sont réellement cons. C’est ceux que j’apprécie le plus.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Combien de pommes vaut un sac Louis Vuitton ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-05-27-combien-de-pommes-vaut-un-sac-louis-vuitton-.en/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-05-27-combien-de-pommes-vaut-un-sac-louis-vuitton-.en/</guid>
      <description>Combien de pommes vaut un sac Louis Vuitton ? Cette question n&amp;rsquo;a aucun sens. Ces deux produits sont totalement différents. Un est un aliment, la base de ce qui nous permet de vivre. L&amp;rsquo;autre est un produit de luxe, bien moins pratique qu&amp;rsquo;un cabas de chez Carrefour et pourtant convoité par des millions de personnes. Cette question n&amp;rsquo;a aucun sens, et pourtant notre économie, en particulier l&amp;rsquo;argent, permet d&amp;rsquo;y apporter une réponse très facilement.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il n&#39;y a pas de créativité sans logique</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-05-06-il-n-y-a-pas-de-creativite-sans-logique/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-05-06-il-n-y-a-pas-de-creativite-sans-logique/</guid>
      <description>Je ne sais pas pourquoi, les gens ont tendance à séparer esprit logique et esprit créatif. On associe l&amp;rsquo;esprit logique à la rationalité, au cartésien, et on lui oppose l&amp;rsquo;esprit créatif, qui serait libre de tout ce carcan logique. Pourtant, à mon avis, c&amp;rsquo;est complètement faux. L&amp;rsquo;un ne peut exister sans l&amp;rsquo;autre.&#xA;Prenez tous les grands mouvements artistiques, symbole de la créativité par excellence. Quel que soit le domaine artistique, musique, peinture, photo, architecture, design, danse, tous s&amp;rsquo;appuyent sur des systèmes logiques qui les définissent.</description>
    </item>
    <item>
      <title>L’entrepreneur de M. Seguin</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-04-29-entrepreneur-de-m-seguin/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-04-29-entrepreneur-de-m-seguin/</guid>
      <description>Vous connaissez probablement l’histoire de la chèvre de M. Seguin. Attachée à un piquet, la chèvre ne rêve que de s’évader dans la montagne, pour goûter l’air de la liberté et savourer l’herbe sauvage. Monsieur Seguin a beau lui dire qu’elle va se faire dévorer par le loup, rien n’y fait. L’idée est trop tentante, et la chèvre finit par s’échapper. Elle profite pleinement de la liberté, mais une fois la nuit venue, le loup arrive.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
