<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>startup on Pierre Morsa</title>
    <link>https://www.pierremorsa.com/categories/startup/index.xml</link>
    <description>Recent content in startup on Pierre Morsa</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <atom:link href="/categories/startup/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Êtes-vous certain d&#39;avoir le bon logo ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-12-04-etes-vous-certain-d-avoir-le-bon-logo/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-12-04-etes-vous-certain-d-avoir-le-bon-logo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Le logo est l&amp;rsquo;âme d&amp;rsquo;une startup. Son image, le reflet de son âme et de ses valeurs. Aussi je vais poser une question importante, vitale, essentielle :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Êtes-vous sûr d&amp;rsquo;avoir le bon logo ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A-t-il la bonne forme ? A-t-elle l&amp;rsquo;air moderne, dans l&amp;rsquo;air du temps ? Faut-il choisir l&amp;rsquo;harmonie du cercle ou la brutale efficacité du carré ? Lequel s&amp;rsquo;affichera mieux sur l&amp;rsquo;écran d&amp;rsquo;accueil d&amp;rsquo;un iPhone ? Et d&amp;rsquo;un téléphone Android ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et la couleur alors ? La nuance de bleu choisie est-elle la plus efficace ? Peut-être que l&amp;rsquo;orange aurait plus d&amp;rsquo;impact ? Le rouge va-t-il être perçu comme percutant ou trop agressif ? Les couleurs offrent-elles un contraste suffisant pour les mal voyants ? La mode est-elle aux dégradés ou aux aplats ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plus important encore, la police de caractères. N&amp;rsquo;avez-vous pas utilisé une police de caractères trop utilisée ? Connaissez-vous son histoire ? Peut-elle être lue à distance ? Peut-être qu&amp;rsquo;une police personnalisée, construite sur mesure, serait plus adaptée ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous voulez connaître le vrai secret pour faire un bon logo ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le secret du logo c&amp;rsquo;est que les gens normaux n&amp;rsquo;en ont rien à foutre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces histoires de forme, de couleur, d&amp;rsquo;histoire de polices ? 99,99% des gens n&amp;rsquo;y connaissent rien et s&amp;rsquo;en contrefichent. Les Startups efficaces développent le meilleur produit possible, trouvent des clients, gèrent leur cash flow et ne perdent pas de temps sur cette connerie de logo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Startups : le super pouvoir que vous ne voulez pas avoir</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-20-startups-le-super-pouvoir-que-vous-ne-voulez-pas-avoir/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-20-startups-le-super-pouvoir-que-vous-ne-voulez-pas-avoir/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ah comme tout serait simple si vous aviez un super pouvoir pour votre Startup. Tel un de ces héros de Hollywood, vous pourriez vous en servir pour sauver le monde et accélérer votre développement. Et bien, j&amp;rsquo;ai une bonne nouvelle et une mauvaise nouvelle. La bonne, c&amp;rsquo;est que vous avez bien un super pouvoir. La mauvaise, c&amp;rsquo;est que vous préféreriez ne pas l&amp;rsquo;avoir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce super pouvoir, c&amp;rsquo;est le don d&amp;rsquo;invisibilité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Personne ne voit votre Startup. À force d&amp;rsquo;évoluer dans l&amp;rsquo;univers des incubateurs, des investisseurs, des conférences high tech et de la French Tech, on finit par avoir l&amp;rsquo;impression que l&amp;rsquo;on est connu. Malheureusement, c&amp;rsquo;est une illusion. Cet univers est comme un univers parallèle. Dès qu&amp;rsquo;on le quitte, on n&amp;rsquo;existe plus. La Startup devient un être immatériel incapable d&amp;rsquo;interagir avec l&amp;rsquo;univers normal. D&amp;rsquo;ailleurs je parie que même votre mère ignore ce que vous faites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour réellement se développer et accoucher de licornes, l&amp;rsquo;univers des Startups françaises doit réussir à se débarrasser de son don d&amp;rsquo;invisibilité. Comment ? Déjà en arrêtant de penser français. Imaginez-vous à la place d&amp;rsquo;un américain. Pour lui, une startup qui réussit en France c&amp;rsquo;est insignifiant. C&amp;rsquo;est comme si pour vous je vous disais qu&amp;rsquo;il y a une super Startup qui réussit en Malaisie. Vous vous en fichez comme de l&amp;rsquo;an 40. Pour une Startup du vieux continent, s&amp;rsquo;imaginer Européenne est le mini minimum pour vraiment décoller. En dessous de ce niveau,  elle sera perçue comme une réussite locale, et restera invisible sur la scène internationale.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minimum Viable Product vs. Market Redefining Product</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-23-minimum-viable-product-vs-market-redefining-product/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-23-minimum-viable-product-vs-market-redefining-product/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Un concurrent d&amp;rsquo;Amazon organise une réunion pour comprendre pourquoi Amazon a autant de succès.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le responsable de la logistique dit que si Amazon réussit, c&amp;rsquo;est grâce à leur service de livraison en 1 jour ouvré.
Le responsable du pricing dit que si Amazon réussit, c&amp;rsquo;est parce qu&amp;rsquo;ils ont des prix très bas.
Le responsable web dit que si Amazon réussit, c&amp;rsquo;est parce que leur site est mieux fait.
Le responsable produit dit que si Amazon réussit, c&amp;rsquo;est parce que ils ont la plus large offre de produits.
Le responsable communication dit que si Amazon réussit, c&amp;rsquo;est parce que on parle d&amp;rsquo;eux partout, tout le temps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qui a raison ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ils ont tous raison, et ils ont tous tort. Obnubilé par sa propre vision, occupé à tirer la couverture vers lui, chaque responsable ne voit pas que si Amazon réussit mieux qu&amp;rsquo;eux, c&amp;rsquo;est parce que &lt;strong&gt;Amazon est meilleur en tout&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est le niveau d&amp;rsquo;excellence à atteindre pour qu&amp;rsquo;une startup ne reste pas une startup. Le concept de « minimum viable product » est souvent défendu par les incubateurs qui poussent les entrepreneurs à concrétiser une version de leur produit le plus vite possible. Mais la barre pour un &lt;em&gt;viable&lt;/em&gt; product est souvent beaucoup plus haute que ce qu&amp;rsquo;ils s&amp;rsquo;imaginent. J&amp;rsquo;ai déjà entendu plusieurs fois « si vous n&amp;rsquo;avez pas honte de la première version de votre produit, c&amp;rsquo;est que vous avez attendu trop longtemps ». Bullshit. En mettant à disposition du public une première version d&amp;rsquo;un site au niveau de service ou à l&amp;rsquo;ergonomie juste « viable », vous vous tirez vous-même une balle dans le pied.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je comprends que la première version d&amp;rsquo;un produit ne sera jamais parfaite ; d&amp;rsquo;ailleurs la perfection est par définition quelque chose d&amp;rsquo;impossible à atteindre. Mais ne vous laissez pas abuser,  pour réellement décoller et non vivoter votre première version publique devra être tellement bonne qu&amp;rsquo;elle sera immédiatement &lt;em&gt;compétitive&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour Apple, un Minimum Viable Phone aurait pu être un téléphone classique avec une partie iPod. Portés par leur marque, ils en auraient vendu des millions. Mais leur téléphone n&amp;rsquo;aurait jamais redéfini le marché.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour Free, un Minimum Viable Forfait aurait été un forfait téléphonique calqué sur les autres, peut-être un Euro ou deux moins cher. Mais ils n&amp;rsquo;auraient pas mis ce grand coup de pied au cul des autres opérateurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je vous laisse imaginer ce qui ce serait passé si ces sociétés avaient suivi l&amp;rsquo;adage « si vous n&amp;rsquo;avez pas honte de la première version de votre produit, c&amp;rsquo;est que vous avez attendu trop longtemps ». Elles auraient mis sur le marché ce qu&amp;rsquo;on appelle en termes techniques une grosse merde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces sociétés ne se sont pas contentées d&amp;rsquo;un « Minimum Viable Product » (produit minimum viable), elles ont créé un « Market Redefining Product ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et votre startup, son produit sera-t-il un « Minimum Viable Product » ou un « Market Redefining Product » ?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment ajouter de la magie dans votre pitch</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-16-ajouter-de-la-magie-dans-votre-ptich/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-16-ajouter-de-la-magie-dans-votre-ptich/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Un des points que nous expliquons souvent aux Startups est qu&amp;rsquo;elles doivent expliquer la « Magie » de leur solution.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La magie, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;ingrédient secret qui fait qu&amp;rsquo;une solution est meilleure que les solutions concurrentes ; c&amp;rsquo;est la raison pour laquelle les utilisateurs voudront acheter un produit plutôt que celui d&amp;rsquo;une autre société.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cependant la magie est intangible, et parfois les Startups restent bloquées sur des idées de « magie » bien trop techniques ou alambiquées. Aussi je vais donner ici quelques exemples pour bien montrer les différentes façons de mettre de la magie dans votre produit.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-magie-de-la-simplicité&#34;&gt;La magie de la simplicité&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Prenez Capitaine Train, aujourd&amp;rsquo;hui nommé Trainline. Cette startup est née d&amp;rsquo;un constat : le service de réservation en ligne de la SNCF était incroyablement mal fichu, lent et compliqué. Leur magie ? La simplicité et la rapidité de réservation. La SNCF a mis des années avant de réagir et proposer une App et un site convenables.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-magie-du-marketing&#34;&gt;La magie du marketing&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Prenez une bouteille de Coca, prenez une bouteille de Pepsi. La plupart des personnes préféreront l&amp;rsquo;eau sucrée marron de la bouteille de Coca à la bouteille d&amp;rsquo;eau sucrée marron de Pepsi. Pourquoi ? Un ingrédient secret dans la formule ? Non. L&amp;rsquo;ingrédient secret qui a fait la force de Coca-Cola, c&amp;rsquo;est le marketing.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-magie-de-l-égocentrisme&#34;&gt;La magie de l&amp;rsquo;égocentrisme&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;« Parce que je le vaux bien » dit la pub de l&amp;rsquo;Oréal. Mais au fond je vaux bien quoi ? Le droit d&amp;rsquo;acheter une bouteille de shampooing ? Euh&amp;hellip; ben&amp;hellip; en fait au moment où j&amp;rsquo;entends le slogan je vaux bien ce que mon Ego me dit que je vaux, et piqué à vif mon Ego me dit que je vaux beaucoup. C&amp;rsquo;est également pour ça que des gens achètent des marques de luxe.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-magie-de-la-performance&#34;&gt;La magie de la performance&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tous les produits ne se basent pas uniquement sur du marketing ou sur la flatterie de l&amp;rsquo;Ego. Certains produits gagnent car leur magie repose sur leurs performances objectivement meilleures. Par exemple, on peut penser ce que l&amp;rsquo;on veut de Google, mais la réalité est que les résultats de leur moteur de recherche sont bien meilleurs que ceux des concurrents.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-magie-de-la-commodité&#34;&gt;La magie de la commodité&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est assez proche de la simplicité, mais la commodité (d&amp;rsquo;emploi) repose surtout sur la facilité à utiliser un produit. Les soupes en boîte, les plats surgelés, les capsules de café, tous ces produits reposent sur la commodité d&amp;rsquo;emploi. Par exemple le café en grains a été supplanté par le café moulu, qui  est lui-même aujourd&amp;rsquo;hui bien souvent remplacé par le café en capsules. La salade fraîche entière non lavée a été remplacée par la salade en sachet.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-magie-de-la-magie&#34;&gt;La magie de la magie&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Parfois, un produit est magique parce que ce qu&amp;rsquo;il est capable de faire défie tout ce qui existe. Quelques exemples évidents : la voiture, l&amp;rsquo;ordinateur personnel, l&amp;rsquo;iPhone, les vaccins.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;en-conclusion&#34;&gt;En conclusion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vous pouvez rendre votre produit magique de bien des façons, et je n&amp;rsquo;en ai listé ici qu&amp;rsquo;une partie ; l&amp;rsquo;idéal est de le rendre magique de plusieurs manières. N&amp;rsquo;oubliez pas non plus de &lt;a href=&#34;https://www.pierremorsa.com/post/2017-09-11-valeur-sociale-des-produits-et-services/&#34;&gt;faire attention à la valeur sociale de votre produit&lt;/a&gt;, pour ne pas qu&amp;rsquo;il soit tué dans l&amp;rsquo;œuf par le « ridicule factor ».&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De la valeur sociale d&#39;un produit</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-09-11-valeur-sociale-des-produits-et-services/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-09-11-valeur-sociale-des-produits-et-services/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Qu&amp;rsquo;est-ce qui fait la valeur d&amp;rsquo;un produit ou d&amp;rsquo;un service ? Son utilité bien sûr. C&amp;rsquo;est la valeur d&amp;rsquo;usage, ce que la personne va faire avec ce produit. Il y a aussi la valeur globale, qui est constituée par l&amp;rsquo;ensemble des usages possibles du produit, et non pas simplement du cas d&amp;rsquo;usage d&amp;rsquo;une personne en particulier.  Mais il y a une troisième valeur qui est tout aussi importante et souvent ignorée par les startups : c&amp;rsquo;est sa valeur sociale, la façon dont le produit va renforcer votre position sociale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au delà du savoir faire, cette valeur sociale est &lt;strong&gt;le&lt;/strong&gt; différenciateur des grandes marques. Que ce soit une marque de vêtements, de voitures ou de high-tech, une grande partie de leur valeur est le renforcement de notre image qu&amp;rsquo;elles nous procurent face à nous-mêmes et face aux autres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La valeur sociale est particulièrement évidente dans l&amp;rsquo;industrie du luxe. Certaines voitures sont vendues beaucoup plus cher, et avec des marges beaucoup plus élevées, car le renforcement du statut social qu&amp;rsquo;elles procurent est beaucoup plus élevé. De la même manière les marques de vêtement passent dépensent beaucoup d&amp;rsquo;énergie à s&amp;rsquo;assurer que leur valeur sociale soit bien établie et corresponde à leur cible de clientèle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette valeur sociale est également présente dans l&amp;rsquo;industrie des services. Par exemple certaines personnes vont choisir la banque postale ou une banque « prestigieuse » non pas sur des critères objectifs, mais uniquement parce que celle-ci correspond à l&amp;rsquo;image sociale qu&amp;rsquo;ils veulent renvoyer. En tant qu&amp;rsquo;ancien consultant, je sais aussi très bien que le choix d&amp;rsquo;un cabinet de conseil pour certains clients est plus une affaire d&amp;rsquo;image qu&amp;rsquo;autre chose ; peu l&amp;rsquo;admettront, mais ils veulent montrer qu&amp;rsquo;ils peuvent se payer McKidney ou Boson Consulting Goop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au fond, c&amp;rsquo;est complètement con. C&amp;rsquo;est une illusion totale. De nombreuses voitures « normales » sont aussi bonnes, voire meilleures que les voitures de très grand luxe, parce que elles sont produites en plus haut volume et peuvent ainsi bénéficier d&amp;rsquo;un meilleur développement. De nombreux cabinets de conseil avec une image « haut de gamme » vont juste envoyer des analystes très intelligents mais sans expérience. Mais le fait est là : nous ne voulons pas admettre que la publicité nous influence alors que c&amp;rsquo;est clairement le cas, et nous ne voulons pas admettre que nous prenons des décisions irrationnelles basée sur la valeur sociale alors que c&amp;rsquo;est clairement le cas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourtant, obnubilées par leur idée géniale trop de Startups oublient de développer cette valeur sociale ; et ce n&amp;rsquo;est pas parce qu&amp;rsquo;on crée une startup qui utilise les réseaux sociaux que l&amp;rsquo;on crée automatiquement cette valeur sociale ! Un exemple emblématique est le Segway. Ses concepteurs étaient tellement persuadés du côté génial et révolutionnaire de leur moyen de transport qu&amp;rsquo;ils n&amp;rsquo;ont pas vu que celui-ci avait une valeur sociale &lt;em&gt;négative&lt;/em&gt;, celle de vous donner une image de zozo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google Glass a également souffert d&amp;rsquo;une valeur sociale négative. En caricaturant, il a suffi d&amp;rsquo;une photo de Robert Scoble sous sa douche pour que Google Glass soit classé dans la catégorie « produit pour les geeks débiles ». Dans le cas de Google Glass ce déficit de valeur sociale peut être compensé par la valeur d&amp;rsquo;usage, et l&amp;rsquo;initiative de Google de relancer Google Glass pour des marchés professionnels de niche est probablement la bonne stratégie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au fil du temps la valeur sociale d&amp;rsquo;un produit peut évoluer. Par exemple dans les années 80 la valeur sociale d&amp;rsquo;un ordinateur était négative. En posséder un et en utiliser un vous classait dans la catégorie des « geeks » et à l&amp;rsquo;époque le terme n&amp;rsquo;était pas positif du tout. Mais petit à petit sa valeur d&amp;rsquo;usage, sa banalisation et la « dégeekisation » de son image par des marques comme Apple ont augmenté sa valeur sociale jusqu&amp;rsquo;à la rendre positive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin la valeur sociale seule n&amp;rsquo;est pas suffisante non plus. Le produit ou le service doit avoir une valeur d&amp;rsquo;usage et une valeur globale suffisantes. Vertu, la marque de téléphones de luxe, en a fait les frais : en admettant que la valeur sociale de la marque était positive (ce qui n&amp;rsquo;est pas certain), la valeur d&amp;rsquo;usage de leurs produits était trop faible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors vous pouvez me croire ou non. Mais si le produit ou le service de votre startup n&amp;rsquo;a pas de valeur sociale suffisante il aura beaucoup de mal à prendre son envol, et dans ce cas il vaut mieux vous adresser à des marchés professionnels de niche où cette valeur sociale a moins d&amp;rsquo;importance.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La force des contraintes pour les startups</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-31-la-force-des-contraintes/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-31-la-force-des-contraintes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;L&amp;rsquo;été dernier j&amp;rsquo;ai observé mes enfants jouer aux LEGO à 4 avec des amies. Ils ont passé des heures à inventer des histoires. Le truc, c&amp;rsquo;est que comme nous étions en vacances ils ne disposaient que d&amp;rsquo;un nombre limité de briques au lieu d&amp;rsquo;avoir à leur disposition leur immense bac à LEGO. Résultat : au lieu de perdre des heures à chercher la bonne pièce et à passer du temps à construire sans objectif et sans fin claire, ils ont utilisé le peu de pièces à leur disposition pour raconter des histoires et jouer ensemble. Autrement dit, la contrainte du faible nombre de pièces disponibles les a naturellement poussés à faire preuve de plus de créativité, à agir et finalement mieux utiliser les LEGO !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce qui vaut pour un groupe d&amp;rsquo;enfants vaut aussi pour un groupe d&amp;rsquo;adultes. Sans contraintes, notre esprit est comme perdu au milieu d&amp;rsquo;un océan de possibilités. Et lorsque notre cerveau fait face à trop de choix, il se produit un phénomène psychologique connu : il renonce à choisir ; autrement dit, il se bloque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que se passe-t-il ensuite ? La discussion remplace l&amp;rsquo;action. Les participants passent leur temps à échanger pendant tout le temps disponible, et 5 minutes avant la fin se rendent compte qu&amp;rsquo;ils n&amp;rsquo;ont pas avancé. Sous la contrainte du temps devenue bien réelle, ils se dépêchent de formaliser quelque chose. Pour réellement libérer l&amp;rsquo;intelligence collective et la créativité d&amp;rsquo;un groupe, il faut leur imposer les bonnes contraintes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La société Nest est un bon exemple de ce qui se passe lorsqu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas de contraintes ; rachetée par Google, cette startup qui avait lancé un thermostat intelligent&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; a bénéficié d&amp;rsquo;un budget &amp;ldquo;quasi illimité&amp;rdquo; pendant plusieurs années. Résultat ? Presque aucun nouveau produit n&amp;rsquo;est sorti, des décisions très stupides ont été prises par les dirigeants, et les problèmes des produits existants n&amp;rsquo;ont pas été corrigés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À l&amp;rsquo;inverse, beaucoup de bons produits ont eu des contraintes fortes dès le départ. Par exemple les concepteurs du TGV ont toujours fait très attention de minimiser le nombre de composants complètement nouveaux pour limiter les problèmes potentiels. La taille du Palm Pilot a été définie comme une contrainte dès le départ. L&amp;rsquo;équipe de développement du Macintosh était incroyablement petite pour un projet de cette envergure ; même aujourd&amp;rsquo;hui le budget du département R&amp;amp;D d&amp;rsquo;Apple reste bien faible&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; par rapport à ses concurrents directs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Autre exemple : lors de réunions, il est facile de s&amp;rsquo;enthousiasmer et d&amp;rsquo;avoir plein de bonnes idées. Faisons trois sites web ! On pourrait aussi faire des podcasts toutes les semaines ! Et aussi des vidéos sur Youtube ! Alors que dans la réalité ces personnes n&amp;rsquo;arrivent même pas à écrire un article court chaque mois. Avoir des idées est important, mais savoir en éliminer en faisant des choix contraignants l&amp;rsquo;est encore plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce phénomène n&amp;rsquo;épargne pas les startups. Beaucoup d&amp;rsquo;entre elles s&amp;rsquo;imaginent avoir touché les jackpot après avoir levé 1 million (d&amp;rsquo;Euros, de Dollars, de Patates, ça n&amp;rsquo;a pas d&amp;rsquo;importance). Tout d&amp;rsquo;un coup, un grand nombre de contraintes disparaissent. Elles embauchent à tour de bras, lancent des tas d&amp;rsquo;actions au retour sur investissement incertain, et 1 an plus tard elles se retrouvent de nouveau en manque de liquidités, mais avec des frais fixes qui ont explosé ! Certaines startups très connues que le grand public prend pour des succès phénoménaux sont en réalité dans une situation toujours précaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aussi si vous créez un produit, un service, une startup, un nouveau projet, une question essentielle à se poser est : « quelles sont les bonnes contraintes qui vont nous aider à atteindre l&amp;rsquo;objectif ? » Les bonnes contraintes vont focaliser la startup, l&amp;rsquo;aider à trouver sa voie et à avancer plus vite et dans la bonne direction.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;réfléchissez trois fois avant d&amp;rsquo;acheter un produit qui se vante d&amp;rsquo;être capable d&amp;rsquo;apprendre tout seul le comportement désiré de l&amp;rsquo;utilisateur.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;le budget R&amp;amp;D d&amp;rsquo;Apple a toujours été historiquement faible par rapport à la moyenne de l&amp;rsquo;industrie, même s&amp;rsquo;il a substatiellement augmenté ces dernières années.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:2&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De vrais exemples de pitchs de startups pour des levées de fonds</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-09-19-vrais-exemples-pitchs-startups-levee-de-fonds/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-09-19-vrais-exemples-pitchs-startups-levee-de-fonds/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quelqu&amp;rsquo;un (qui ? je ne sais pas, ce n&amp;rsquo;est pas indiqué) a mis à disposition une quinzaine de présentations réalisées par des Startups comme Airbnb, Linkedin ou Youtube pour leur levée de fonds.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les présentations sont disponibles sur [attach.io][&lt;a href=&#34;https://attach.io/startup-pitch-decks/&#34;&gt;https://attach.io/startup-pitch-decks/&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je n&amp;rsquo;ai pas eu le temps de les regarder en détail, mais quelques détails ont retenu mon attention :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;C&amp;rsquo;est assez amusant de voir l&amp;rsquo;évolution entre la présentation de Linkedin qui date de 2004 et les présentations plus récentes, que ce soit au niveau du style visuel ou de la structure. Si vous pitchez aujourd&amp;rsquo;hui le style du deck de Linkedin n&amp;rsquo;est plus acceptable.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le deck de foursquare a la particularité de ne pas présenter le problème ou le besoin auxquels ils répondent. Peut-être parce que ils ne l&amp;rsquo;ont toujours pas trouvé aujourd&amp;rsquo;hui&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les pitch commencent principalement de trois façons :

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En présentant le problème (parfois formulé sous forme de besoin)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En présentant la solution (ce qui présente le problème de manière indirecte)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En donnant des éléments de contexte importants sur la startup (chiffres, équipe, &amp;hellip;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les slides ont chacun un titre. Même si un titre n&amp;rsquo;est pas indispensable en présentation car votre discours est là pour expliquer le contenu de chaque slide, le titre est bien utile lorsque le deck de slides est regardé de manière indépendante, « sans le son » comme par exemple sur slideshare.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En termes de contenu, certains sont clairement conçus comme supports pour une présentation orale (ils ne contiennent que le minimum pour renforcer le discours oral) alors que d&amp;rsquo;autres sont conçus comme des mini-documents complets (ils contiennent également tout le texte explicatif). Le premier type reste plus efficace pour une présentation orale.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Au final ma recommandation est de ne pas copier aveuglément un de ces pitchs, car il ne faut pas oublier que ces decks sont pris hors de leur contexte. Qui était les investisseurs visés ? Quel était le contexte économique de l&amp;rsquo;époque ? Quelle était la renommée de la startup lors de la levée de fond ? Qu&amp;rsquo;est-ce qui était à la mode ? Beaucoup d&amp;rsquo;éléments clés qui doivent être pris en compte lorsque vous élaborez le contenu de &lt;strong&gt;votre&lt;/strong&gt; pitch.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mini revue du livre « Becoming Steve Jobs »</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-09-05-revue-du-livre-becoming-steve-jobs/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-09-05-revue-du-livre-becoming-steve-jobs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;One more thing&amp;hellip; La semaine dernière j&amp;rsquo;ai posté deux vidéos de présentations de Steve Jobs. J&amp;rsquo;en profite pour faire une mini-revue du livre « Becoming Steve Jobs » que j&amp;rsquo;ai lu pendant ces vacances.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je n&amp;rsquo;ai pas lu la biographie de Steve Jobs. Du moins, pas la biographie officielle écrite par Walter Isaacson, car les critiques négatives du livre et son imposant volume m&amp;rsquo;en ont dissuadé, tout comme je n&amp;rsquo;ai pas vu le film de Aaron Sorkin qui souffrait des même critiques. Le livre « Becoming Steve Jobs », écrit par Brent Scheider et Rick Tetzeli, donne à mon avis une vision bien plus complète de Steve Jobs, de ses qualités et de ses faiblesses. Si vous lisez l&amp;rsquo;anglais je ne peux que vous conseiller ce livre. À ma connaissance il n&amp;rsquo;a pas été traduit en français. Personnellement j&amp;rsquo;en retire plusieurs leçons.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aujourd&amp;rsquo;hui une des tartes à la crème dans l&amp;rsquo;écosystème des startups est de dire qu&amp;rsquo;il faut oser échouer. Ils oublient le plus important : il faut oser échouer &lt;strong&gt;pour apprendre de ses échecs et s&amp;rsquo;améliorer&lt;/strong&gt;. C&amp;rsquo;est la première leçon du livre. Trop d&amp;rsquo;entrepreneurs échouent et recommencent en faisant les mêmes bêtises juste après. Le livre illustre bien que Steve Jobs a réussi parce qu&amp;rsquo;il a appris de ses erreurs, une qualité sous-estimée. Le Steve Jobs de 30 ans n&amp;rsquo;aurait jamais pu sauver Apple. C&amp;rsquo;est le Steve Jobs quarantenaire, fort des leçons de ses échecs et de son expérience chez Pixar, qui a pu mener Apple vers un redressement spectaculaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La deuxième leçon que je retiens c&amp;rsquo;est que même lorsqu&amp;rsquo;on a subi des échecs terribles, lorsque notre crédibilité est sérieusement écornée parce qu&amp;rsquo;on s&amp;rsquo;est fait virer de sa propre société et qu&amp;rsquo;on a complètement raté sa seconde entreprise (NeXT), il est toujours possible de revenir sur le devant de la scène, mais à condition de travailler sans relâche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La troisième leçon c&amp;rsquo;est que Steve Jobs était une personne unique, et qu&amp;rsquo;il ne sert à rien de vouloir devenir comme Steve Jobs. Comme le dit si bien une citation du livre, « beaucoup de personnes veulent émuler Steve Jobs et son image de moitié génie, moitié sale con. La plupart intègrent parfaitement la moitié sale con ». Nous avons tous notre personnalité unique, nos forces et nos faiblesses. Personne ne parvient à complètement transformer ses faiblesses en forces, pas même Steve Jobs, qui jusqu&amp;rsquo;à la fin de sa vie a gardé plusieurs défauts importants. Mais comme lui nous pouvons tous chercher comment tirer le meilleur parti de nos forces, et surtout avoir l&amp;rsquo;humilité de mettre en place les garde-fous nécessaires pour éviter de tomber dans nos travers.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7 trucs pour bien réussir sa Démo lors d&#39;un pitch</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-22-7-trucs-pour-bien-reussir-sa-demo-lors-d-un-pitch/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2016-08-22-7-trucs-pour-bien-reussir-sa-demo-lors-d-un-pitch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Les Startups me demandent souvent si elles doivent inclure une Démo « live » de leur produit dans leur pitch. Et comme souvent, ma réponses est « ça dépend »&amp;hellip; de votre produit, de la durée de votre pitch, etc. Voici 7 trucs simples pour bien réussir votre Démo.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;N&amp;rsquo;incluez une démo dans votre pitch que si le temps disponible vous le permet. Sauf cas exceptionnel, si vous avez moins de cinq minutes, oubliez la Démo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Restez light, très light : rien n&amp;rsquo;est plus indigeste qu&amp;rsquo;une Démo qui dure trop longtemps. Vous n&amp;rsquo;avez pas besoin, et vous ne devez pas, présenter toutes les fonctionnalités de votre produit (bon, sauf si votre produit n&amp;rsquo;a qu&amp;rsquo;une fonctionnalité). N&amp;rsquo;hésitez pas à sauter certaines étapes nécessaires mais sans bénéfice utilisateur, comme la connexion au site, la création de son profil utilisateur, etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Structurez votre démo autour d&amp;rsquo;un cas concret qui se rapproche des centres d&amp;rsquo;intérêt du public. N&amp;rsquo;énumérez pas les fonctionnalités, mais montrez le bénéfice clé de votre produit, le résultat concret pour l&amp;rsquo;utilisateur, la « magie » qu&amp;rsquo;apporte votre produit dans sa vie.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Personnalisez la Démo et le jeu de données en fonction du public. Si vous êtes à Rome, faites comme les Romains !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilisez des images ou des métaphores pour rendre plus concret les éléments abstraits d&amp;rsquo;un produit. C&amp;rsquo;est le fameux &amp;ldquo;1000 chansons dans votre poche&amp;rdquo; de Steve Jobs lorsqu&amp;rsquo;il a présenté l&amp;rsquo;iPod, alors que tous les concurrents parlaient de Gigaoctets. Ou lorsqu&amp;rsquo;il présentait l&amp;rsquo;interface de l&amp;rsquo;iPhone « une interface si attirante que vous aurez envie de la lécher ».&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gardez une surprise avec un effet « Wow ». Ça peut être la  simplicité et la rapidité époustouflante de votre système de réservation (Capitaine Train), la richesse unique de l&amp;rsquo;offre, le côté disruptif ou novateur (Uber), &amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Blindez-vous contre l&amp;rsquo;effet Démo. Ne faites pas confiance à la connexion Internet du lieu ni à la 3G ni la 4G ni la 20G, ça ne marchera pas au moment crucial. Utilisez une version de démo locale de votre produit. Ayez un deuxième ordinateur pour prendre la relève du premier s&amp;rsquo;il tombe en panne. Ayez un générateur de secours au cas où le réseau EDF tombe en panne. Prévoyez un bouclier anti-missiles. Enfin, vous voyez ce que je veux dire.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Au final n&amp;rsquo;oubliez jamais qu&amp;rsquo;une bonne Démo ne peut se substituer aux autres points clés d&amp;rsquo;un pitch, comme l&amp;rsquo;équipe, votre vision, etc. Ces points doivent être présentés en priorité.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>You’re not scalable!</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/youre-not-scalable/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/youre-not-scalable/</guid>
      <description>&lt;p&gt;« You’re not Scalable! » – Tu ne peux pas faire grandir ta société facilement ! C’est ce que me déclarait fermement un créateur de Startup il y a quelques années. Et il avait raison. Dans une Startup internet avec une architecture bien conçue, et en caricaturant, il suffit de changer quelques paramètres pour pouvoir décupler le nombre d’utilisateurs supportés (encore faut-il qu’ils se matérialisent). Dans une société de service classique, cela dépend beaucoup des hommes et femmes qui composent la société. Chaque employé recruté en France augmente considérablement les coûts récurrents, et le besoin en trésorerie et en fonds de roulement augmente avec chaque employé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crotte alors, nous n’étions pas Scalable. Nous n’étions peut-être pas Scalable, mais nous étions… Profitables. Lui non. Devinez quelle société est encore là aujourd’hui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et pour ce qui est d’être Scalable, nous n’avons pas abandonné l’idée de l’être un jour. Mais chaque chose en son temps…&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 trucs pour gagner tous les concours de pitch</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/10-trucs-pour-gagner-tous-les-concours-de-pitch/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/10-trucs-pour-gagner-tous-les-concours-de-pitch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Réaliser un bon pitch, ça peut avoir l’air très compliqué, mais en réalité c’est très simple une fois que l’on a compris comment cela fonctionne. Cependant, nous ne sommes aucun à l’abri d’une erreur ou d’un oubli. Après avoir assisté à des centaines de pitch de startups, jeunes ou moins jeunes, j’ai compilé 10 trucs pour vous aider à gagner tous les concours de pitch auxquels vous participerez. Certains sont évidents, mais vous seriez surpris de voir combien de startups ignorent ces conseils…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Connaître son produit.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce point-ci est évident. Tellement évident qu’on a vu des CEO de grandes sociétés se retrouver bloqués pendant la démo de leur produit parce qu’ils ne savaient pas bien l’utiliser. Ou pire, utiliser les termes de la concurrence pour le décrire…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Utiliser des slides très simples.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Évitez les slides couverts de texte. Le public va les lire au lieu de vous écouter. Nous préférons encore ne pas voir de slides du tout plutôt que de mauvais slides.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Répéter.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Croyez-nous, tous les gagnants de concours de pitch se sont préparés et ont répété. Tous les bons orateurs à TED aussi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Créer le besoin.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pas de problème = pas besoin de solution.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Petit problème = petite solution.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grand problème = grande solution.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant de présenter votre produit, expliquez quel est le problème que vous allez résoudre. Faites en sorte que ce problème soit relié aux problèmes que vivent vos prospects tous les jours.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Montrer les bénéfices de la solution, pas son fonctionnement.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le public ne veut pas savoir quelles sont les fonctionnalités de votre produit, mais comment cela va lui être bénéfique. Par exemple, lorsque Steve Jobs présentait un produit, il ne passait pas son temps à expliquer le fonctionnement interne du produit ou à donner de longs tableaux de caractéristiques. À la place il disait simplement “1000 chansons dans votre poche !” – “Un produit si fin qu’il tient dans une enveloppe !”. Évitez les listes de fonctionnalités à la Prévert, cela n’intéresse pas grand monde si vous ne montrez pas ce que ces fonctionnalités peuvent faire pour l’utilisateur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. Rendre son produit « magique »&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qu’est-ce qui rend votre produit unique ? Pourquoi est-il meilleur que la concurrence ? Quel son trait de génie que le rend magique ? Cela peut être une simplicité d’utilisation unique, un positionnement ou une image nouvelle, …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7. Avoir une vision, pas qu’un produit.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avoir un produit c’est bien, mais vos investisseurs et vos clients veulent plus ; ils s’attendent à ce que vous montriez que vous savez où vous allez mener votre startup dans 5 ans ou plus, que vous avez une “roadmap” pour votre société.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8. Montrer sa passion.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous savons, pitcher est un exercice stressant. Mais répétez et apprenez à transformer ce stress en énergie positive sur scène.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9. Surprendre.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans un concours de pitch, les gagnants sont ceux qui auront su montrer à quel point leur solution est géniale, mais aussi ceux qui auront réussi à surprendre le public.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10. Raconter une histoire&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Votre pitch sera beaucoup plus mémorable si vous arrivez à le construire autour d’une histoire qui servira de fil conducteur du début jusqu’à la fin. Ajoutez des anecdotes et des détails concrets. Évitez à tout prix le jargon et les concepts abstraits, ils sont les ennemis d’un pitch efficace.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Résumé de Made In ESCP Europe 2012</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/resume-made-in-escp-europe-2012/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/resume-made-in-escp-europe-2012/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ce mardi j’ai eu l’occasion de passer quelques heures à l’événement Made in ESCP Europe, organisé par la chaire entrepreneuriale de l’école et en particulier par le très dynamique et très efficace Nathan Grass.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je dois dire qu’au début l’organisation de la journée m’a fait un peu peur : faire pitcher 50 startups d’affilée et réussir à garder l’attention du public, c’est un sacré pari. Pourtant au final je trouve que c’est une belle réussite. Je ne me suis pas ennuyé à un seul moment, et j’ai même écouté pratiquement tous les pitchs (il faut savoir que chez moi les 18 minutes d’attention maximum sont plutôt limitées à 3). Je pense que plusieurs ingrédients ont contribué à faire de cet événement un succès :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Les pitchs étaient courts, entre 2 et 5 minutes maximum.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La qualité moyenne était bonne, avec bien sûr quelques pitchs meilleurs que les autres.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le contraste entre les styles de présentation et les types de startups a permis d’éviter la monotonie. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Au final, je retiens également que les startups qui m’ont donné la meilleure impression ne sont pas toujours celles qui sont les plus innovantes, ce sont celles qui :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ont un marché clairement identifié et qui existe (par opposition à un marché dont l’existence concrète reste à prouver),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ont une vision claire de leur stratégie (le présentateur montre qu’il sait exactement où il doit aller pour réussir),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;et ont une grande qualité d’exécution opérationnelle (pendant le pitch l’impression de qualité d’exécution est donnée par le look &amp;amp; feel du produit présenté).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;J’ai clairement préféré certains pitchs, mais je ne donnerai pas de noms, mon choix étant trop subjectif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encore une fois bravo aux organisateurs pour cette journée réussie, et je me réjouis de voir ce que l’édition 2013 nous réserve.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Guide des Startups High-Tech en France, 16ième édition</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/blog/guide-startups-high-tech-france-olivier-ezratty-edition-16/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/blog/guide-startups-high-tech-france-olivier-ezratty-edition-16/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Au fil du temps le Guide des Startups High-Tech en France d’Olivier Ezratty est devenu l’incontournable pour démarrer une Startup dans le domaine du Web en France. Il en est aujourd’hui Ã  sa 16ième édition, et il est toujours gratuit. Bravo Olivier !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2012/04/Couverture-Guide-Startups-Avril20121.jpg&#34; alt=&#34;Guide des Startups&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.oezratty.net/wordpress/2012/guide-startups-16/&#34;&gt;Accéder au guide des startups, 16ième édition sur le blog d’Olivier Ezratty&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>