<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Présenter en Public on Pierre Morsa</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/pr%C3%A9senter-en-public/</link>
    <description>Recent content in Présenter en Public on Pierre Morsa</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sun, 31 Oct 2021 07:49:27 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/pr%C3%A9senter-en-public/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Facebook devient Meta</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-11-01-facebook-devient-meta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-11-01-facebook-devient-meta/</guid>
      <description>Il paraît que c’est le sujet à la mode. Je ne sais par trop pourquoi, parce qu’à la fin ça ne va pas changer grand-chose. Après tout, qui se souvient que Orange, avant, c’était France Télécom, Altria c’était Philip Morris ou Orano Cycle c’était Areva et encore avant la Cogema ?&#xA;Il y a quand même deux choses que je ne comprends pas :&#xA;Pourquoi une société comme Apple n’éprouve pas le besoin de changer de nom ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Science vs méthode scientifique</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-10-25-science-vs-methode-scientifique/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-10-25-science-vs-methode-scientifique/</guid>
      <description>En parcourant Amazon, que vois-je ? Un livre qui avec un titre qui laisse penser que la science prouve l’existence de Dieu. Je ne donne pas le titre ici, ni de lien, pour ne pas donner de visibilité à ce genre d’ouvrage. Le sous-titre indique même que la science est la nouvelle alliée de Dieu. Bon, soit. J’ignorais que la science s’était alliée avec un vieux monsieur barbu qui a un gros doigt et vit quelque part sur un nuage dans le ciel.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment trouver le numéro du service client Orange Pro</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2021-10-18-comment-trouver-le-numero-du-service-client-orange-pro/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2021-10-18-comment-trouver-le-numero-du-service-client-orange-pro/</guid>
      <description>Note : si tout ce que vous cherchez c’est le numéro du service client Orange Pro, à la date du 15/10/2021 c’est le 3901. Voir en fin d’article pour plus de détails.&#xA;La semaine dernière ma connexion internet est tombée en panne. La petite lumière qui indique la réception fibre est rouge, ce qui signifie que le signal n’arrive plus jusque chez moi.&#xA;Ayant eu une bonne expérience du service client Orange par le passé, je me dirige confiant vers la page de support.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Définir un raccourci clavier pour couper le micro dans Zoom</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-07-20-definir-un-raccourci-clavier-pour-couper-le-micro-dans-zoom/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-07-20-definir-un-raccourci-clavier-pour-couper-le-micro-dans-zoom/</guid>
      <description>Lorsqu’on utilise un logiciel de vidéoconférence tel que Zoom pour des réunions avec de nombreux participants, il vaut mieux couper son micro pour éviter qu’un bruit parasite ne vienne perturber la communication.&#xA;Il existe l’option de cliquer sur le bouton mute/unmute, mais je préfère utiliser un raccourci clavier « global ». Global, car il fonctionne même si une autre application est au premier plan. Par exemple, je peux être en train de travailler dans PowerPoint et avoir Zoom au second plan, en tapant le bon raccourci je peux couper ou activer le micro.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Guide de la prise de parole en public</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2020-01-20-guide-de-la-prise-de-parole-en-public/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2020-01-20-guide-de-la-prise-de-parole-en-public/</guid>
      <description>J’ai récemment publié un guide sur la prise de parole en public sur le site de ma société, Ideas on Stage. Si vous êtes intéressés par le sujet, vous pouvez le consulter en cliquant sur ce lien.&#xA;J’ai essayé de ne pas être trop long tout en donnant un maximum d’informations utiles. Si vous vous êtes toujours demandé quelles étaient les bases de la prise de parole, la posture, le langage corporel, etc.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Votre personnalité à partir des noms de vos meubles IKEA</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-04-01-personnalite-a-partir-noms-meubles-ikea/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-04-01-personnalite-a-partir-noms-meubles-ikea/</guid>
      <description>Il y avait l’astrologie, la numérologie, la graphologie. Je vous présente l’IKEAologie. Cette méthode permet de prédire votre personnalité et votre avenir à partir des noms des meubles IKEA que vous avez acquis lors de l’année dernière.&#xA;Voici comment procéder :&#xA;Prenez le nom de chaque meuble que vous avez acheté lors des 365 derniers jours. ATTENTION ATTENTION ATTENTION seuls les meubles ayant au moins un bout de bois comptent. Prenez chaque lettre, et convertissez-la en un nombre avec comme règle A = 1, B = 2, C = 3, etc.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ma nouvelle colonne hebdomadaire sur ideasonstage.com</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2019-01-14-ma-colonne-hebdomadaire-sur-ideasonstage/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2019-01-14-ma-colonne-hebdomadaire-sur-ideasonstage/</guid>
      <description>Vous le savez sûrement déjà, Ideas on Stage est mon entreprise spécialisée dans les présentations en public. Jusqu’à présent je publiais un article chaque lundi sur mon blog personnel, ce que je vais continuer à faire. En plus, à partir de cette année, je publierai également un article chaque mardi sur le blog d&amp;rsquo;Ideas on Stage, en anglais et en français (j’écris d’abord l’article en anglais, qui est vérifié et corrigé par des personnes dont c’est la langue maternelle, puis je le traduis en français).</description>
    </item>
    <item>
      <title>Trop important pour être formé sur PowerPoint</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-11-12-trop-important-pour-etre-forme-sur-powerpoint/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-11-12-trop-important-pour-etre-forme-sur-powerpoint/</guid>
      <description>Combien de consultants et de cadres passent littéralement des années de leur vie professionnelle sur PowerPoint ? Pourtant, combien d’entre eux ont suivi une formation pour utiliser PowerPoint efficacement ? Pratiquement aucun. Un consultant a besoin de formation en stratégie, en management, en communication. Mais PowerPoint ? Vous voulez rire ? Pourquoi pas des cours d’informatique ou de dactylo tant qu’on y est ?&#xA;Et pourtant&amp;hellip; Lorsqu’on sait taper à dix doigts, que l’on n’est pas bloqué par les petits tracas informatiques, et que l’on sait correctement utiliser PowerPoint (utilisez les masques de diapositives au lieu d’aligner chaque élément à la main !</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les sept lois de Murphy des événements TEDx</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-11-05-sept-lois-de-murphy-evenement-tedx/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Nov 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-11-05-sept-lois-de-murphy-evenement-tedx/</guid>
      <description>Vous avez déjà peut-être assisté à un événement TEDx. Vous pouvez avoir l’impression que tout se passe toujours comme prévu. Mais ce n’est pas vraiment le cas. Ce n’est même jamais le cas. Voici les sept lois de Murphy d’une soirée TEDx, liste forcément incomplète et biaisée par mon point de vue de coach.&#xA;Première loi : la scène ne sera pas prête avant le début des répétitions du jour J.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Quelle est la différence entre un mauvais slide et un sac poubelle ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-10-22-difference-entre-un-mauvais-slide-et-un-sac-poubelle/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-10-22-difference-entre-un-mauvais-slide-et-un-sac-poubelle/</guid>
      <description>Quelle est la différence entre un mauvais slide et un sac poubelle ? Réponse : y en a pas. On les remplit au maximum, et quand ils sont pleins on écrase tout pour les remplir encore plus.&#xA;Bon, il n’y a pas que les consultants qui ont ce travers. J’ai mis ça juste pour avoir plus de clics. Ce qui est intéressant, c’est de se demander pourquoi. Quelle est l’origine de ce réflexe quasi reptilien qui nous pousse à remplir les slides au maximum ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pardon my French</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-10-15-pardon-my-french/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-10-15-pardon-my-french/</guid>
      <description>La semaine dernière mon épouse était à la conférence LEGO Serious Play, au Danemark, et elle m&amp;rsquo;a raconté cette petite anecdote. Elle est en train d&amp;rsquo;assister à une série de présentations, et vient le moment où une française prend la parole. En anglais, car bizarrement les autres pays ne parlent pas le français. Et là, elle prononce LE mot.&#xA;« Focus »&#xA;Et la salle éclate de rire. Elle, ne comprend pas vraiment pourquoi, et continue comme si de rien était.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Conseils pour prendre la parole en public si vous avez une voix douce</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-10-01-conseils-prise-de-parole-en-public-voix-douce/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-10-01-conseils-prise-de-parole-en-public-voix-douce/</guid>
      <description>Tout le monde n’a pas la voix de Luciano Pavarotti. Peut-être avez-vous une voix douce, plus discrète, voire « effacée ». Du coup, vous pouvez avoir du mal à vous faire entendre sur scène, surtout si d’autres intervenants sont présents. Si c’est le cas, voici quelques conseils pour vous sentir à l’aise.&#xA;Tout d’abord, utilisez un micro. Il n’y a pas de mystère. Si le volume de votre voix n’est pas suffisant pour être entendu par tout le public, le plus simple pour parler confortablement sans avoir l’impression de forcer est d’utiliser un micro.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Que faire si un de vos intervenants TEDx refuse de se préparer ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-09-10-que-faire-si-un-intervenant-tedx-refuse-de-se-preparer/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Sep 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-09-10-que-faire-si-un-intervenant-tedx-refuse-de-se-preparer/</guid>
      <description>Si vous avez déjà organisé une conférence TEDx, vous avez peut-être dû faire face à cette situation. Un intervenant refuse de se préparer, en invoquant diverses raisons : il a l’habitude de parler en public, pas le temps, piscine&amp;hellip;&#xA;Que faire dans cette situation ? Comment réagir ? Faut-il faire confiance à l’intervenant et accepter qu’il ne se prépare pas ? D’après mon expérience, non. Lorsqu’un intervenant refuse de se préparer, consciemment ou inconsciemment, c’est un drapeau rouge.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ce n&#39;est pas le nombre de slides qui détermine la durée d&#39;une présentation</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-07-16-ce-n-est-pas-le-nombre-de-slides-qui-determine-la-duree/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jul 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-07-16-ce-n-est-pas-le-nombre-de-slides-qui-determine-la-duree/</guid>
      <description>Une question que l’on me pose souvent est : « combien de slides faut-il pour une présentation de x minutes ? »&#xA;Et ma réponse est toujours la même : ce n’est pas le nombre de slides qui détermine la durée d’une présentation. C’est ce que vous dites. Et en fonction de ce que vous allez dire, vous allez déterminer là où vous avez besoin d’éléments visuels pour clarifier ou renforcer vos mots : graphiques, chiffres, schémas, photos, illustrations, etc.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Qu&#39;ai-je appris (à TEDx) ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-05-14-qu-ai-je-appris-a-tedx/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-05-14-qu-ai-je-appris-a-tedx/</guid>
      <description>« Qu’ai-je appris ? »&#xA;C’est la question que je me pose après chaque conférence TEDx à laquelle j’assiste, que ce soit en tant que coach ou en tant que simple spectateur. Évidemment, de par mon métier et de par le nombre d’interventions que j’ai eu l’opportunité de voir, il devient de plus en plus difficile de trouver des sujets qui n’ont jamais été abordés. Pourtant, il est possible de construire une présentation intéressante même pour des sujets qui ont déjà été traités.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Copier-coller une illustration au format vectoriel de Affinity Designer vers PowerPoint</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-04-23-importer-graphique-vectoriel-affinity-designer-powerpoint/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Apr 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-04-23-importer-graphique-vectoriel-affinity-designer-powerpoint/</guid>
      <description>Grande nouvelle : depuis la toute dernière version, PowerPoint 2016 supporte nativement le copier-coller et l’import des images au format SVG. Ça tombe bien, Affinity Designer permet de copier les éléments sélectionnés au format SVG (allez faire un tour dans les préférences d’Affinity Designer, il y a une option à cocher pour cela). Ça, c’est pour la bonne nouvelle. La mauvaise nouvelle, c’est que le résultat de l’import ne peut pas être modifié librement dans PowerPoint.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les TED commandements</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-04-16-ted-commandements/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-04-16-ted-commandements/</guid>
      <description>J’ai retrouvé ce vieux caillou chez moi1. Dessus sont imprimés les TED commandements, 10 règles qui sont données à tous les intervenants qui sont invités. Il existe plusieurs versions de cette pierre. Celle-ci date de 2009. Ces dix conseils sont plus que jamais d&amp;rsquo;actualité.&#xA;Tu ne voleras pas de temps. Attention à la colère des intervenants suivants. Respecte l’horloge. Tu ne vendras pas sur la scène. Ne vends pas ton organisation, ta politique ou ton besoin désespéré de financement.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mini test de la dernière version de PowerPoint Mac</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-03-26-mini-test-powerpoint-mac-office-365-fevrier-2018/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Mar 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-03-26-mini-test-powerpoint-mac-office-365-fevrier-2018/</guid>
      <description>Il y a quelques semaines, Microsoft a publié une nouvelle version de PowerPoint qui cache plus de changements qu’il n’y paraît au premier abord. Outre les nouvelles fonctionnalités visibles comme la collaboration en temps réel, PowerPoint partage désormais une bonne partie de son code avec celui de PowerPoint Windows. Quel impact dans l’utilisation quotidienne de PowerPoint ? C’est ce que je vous propose de découvrir ici non pas à travers un test complet (pour cela il faudrait déjà que tous les changements soient documentés clairement par Microsoft), mais à travers un retour d’expérience basé sur quelques semaines d’utilisation.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Que faire lorsqu&#39;un de vos intervenants dérape sur scène ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-03-12-que-faire-si-intervenant-derape-sur-scene/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-03-12-que-faire-si-intervenant-derape-sur-scene/</guid>
      <description>Vous avez peut-être entendu parler de l&amp;rsquo;incident survenu à TEDxBrussels 2018. Un des organisateurs a expulsé une intervenante de la scène par la force parce que son contenu le dérangeait. TED a réagi en publiant un communiqué officiel sur son blog et en révoquant la licence TEDx de cet organisateur. Est-ce que cet intervenant aurait dû être invité par TEDxBrussels ? Probablement pas. Mais malgré le processus de sélection tous les organisateurs de conférence TEDx s&amp;rsquo;exposent au risque qu&amp;rsquo;un intervenant parte complètement en live.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pourquoi le sarcasme ne marche pas lors d&#39;un débat</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-02-26-pourquoi-le-sarcasme-ne-marche-pas-en-public/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Feb 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-02-26-pourquoi-le-sarcasme-ne-marche-pas-en-public/</guid>
      <description>Si vous avez regardé le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, vous vous souvenez sûrement de la fin, quand Marine Le Pen part dans une sorte de délire sarcastique où elle adopte une stratégie (?) qui consiste à essayer de ridiculiser les propos de son opposant. « Ils sont là… dans les campagnes… »&#xA;Ça n’a pas fonctionné. Mais alors pas du tout. Pourquoi ?&#xA;Parce qu’en étant sarcastique, on cesse de se comporter en adulte responsable.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mais qui voudrait utiliser la touche « Esc » pour sortir du mode présentateur de PowerPoint ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-02-19-quitter-mode-presentateur-powerpoint-esc-moins/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-02-19-quitter-mode-presentateur-powerpoint-esc-moins/</guid>
      <description>Depuis toujours pour sortir du mode présentateur de PowerPoint, aussi bien sur Mac que sur PC, on utilisait la touche « Esc ». À priori Microsoft a dû penser que c’était trop simple, et en tout cas chez moi ça ne fonctionne plus dans toutes les présentations ! Incrédule j’ai d’abord cru que la touche esc de mon clavier avait un problème, mais non. Après quelques recherches il s’avère que pour quitter le mode présentateur il me faut désormais appuyer sur la touche « - » (signe moins).</description>
    </item>
    <item>
      <title>Plancher bas, plafond haut</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-01-22-plancher-bas-plafond-haut/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-01-22-plancher-bas-plafond-haut/</guid>
      <description>Un concept que j&amp;rsquo;ai découvert lors de mes pérégrinations est la notion de « plancher bas, plafond haut ». C&amp;rsquo;est une façon de concevoir les activités pour qu&amp;rsquo;elles s&amp;rsquo;adressent à un maximum de personnes.&#xA;Que ce soit une tâche sur un projet, un exercice lors d&amp;rsquo;une formation, une activité lors d&amp;rsquo;une présentation, il est important de faire en sorte qu&amp;rsquo;une tâche ne soit ni trop facile ni trop difficile en fonction du niveau de compétence des participants.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment arrêter de bouger sans arrêt lorsqu&#39;on parle en public</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2018-01-08-comment-eliminer-deplacements-involontaires-quand-on-p-parle-en-public/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jan 2018 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2018-01-08-comment-eliminer-deplacements-involontaires-quand-on-p-parle-en-public/</guid>
      <description>Lorsqu&amp;rsquo;on présente, il y a deux types de mouvements. Il y a les mouvements que l&amp;rsquo;on fait avec intention, qui sont cohérents avec notre posture et notre discours. Et il y a les mouvements involontaires, qui sont une action de dérivation pour gérer notre stress, et qui parasitent la communication. Un de ces mouvements parasites est le « piétinement ». Le présentateur bouge sur place, il se balance d&amp;rsquo;un pied sur l&amp;rsquo;autre, d&amp;rsquo;avant en arrière.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pourquoi le discours de Donald Trump est-il crédible ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-12-11-pourquoi-le-discours-de-donald-trump-est-il-credible/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2017 05:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-12-11-pourquoi-le-discours-de-donald-trump-est-il-credible/</guid>
      <description>Pourquoi Donald Trump est-il crédible ? Je veux dire, pas crédible pour vous ou moi. Mais pourquoi est-il crédible pour pratiquement 50% des américains ? Après tout, n&amp;rsquo;a-t-il pas échoué à tenir plusieurs de ses promesses, comme supprimer l&amp;rsquo;Obamacare, fermer les frontières à toute immigration et construire un mur à la frontière mexicaine financé par le Mexique ? N&amp;rsquo;a-t-il pas été pris plusieurs fois en flagrant délit de mensonge, ou tout du moins n&amp;rsquo;a-t-il pas une vision très approximative de la réalité ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le storytelling est... mort ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-11-27-storytelling-is-dead/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-11-27-storytelling-is-dead/</guid>
      <description>La semaine dernière, quelqu&amp;rsquo;un a tweeté cette image1.&#xA;Sincères condoléances, sans autre forme de procès et sans aucune autopsie le storytelling est déclaré mort et enterré. Par contre, c&amp;rsquo;est sûr, les affirmations gratuites sont bien vivantes, elles. Désolé pour ce monsieur, mais le storytelling est bien vivant, en pleine forme, et le sera tant qu&amp;rsquo;il y a des humains sur terre.&#xA;La preuve ? Chaque fois qu&amp;rsquo;un nouveau film est réalisé, le storytelling est vivant.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bad storytelling visuel</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-10-30-bad-storytelling-visuel/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-10-30-bad-storytelling-visuel/</guid>
      <description>Je ne lis plus très souvent la presse papier, à tort ou à raison. Mais en attendant un rendez-vous client, j&amp;rsquo;ai feuilleté un magazine qui était sur la table.&#xA;Dedans, il y avait un article sur l&amp;rsquo;esprit Startup qui anime l&amp;rsquo;Elysée d&amp;rsquo;Emmanuel Macron. Et pour illustrer cet article, il y avait ce graphique.&#xA;À priori rien de choquant. Sauf que. La pente du graphique représente une baisse de 50%, alors que la baisse réelle est d&amp;rsquo;un peu plus de 3%.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment ajouter de la magie dans votre pitch</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-10-16-ajouter-de-la-magie-dans-votre-ptich/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-10-16-ajouter-de-la-magie-dans-votre-ptich/</guid>
      <description>Un des points que nous expliquons souvent aux Startups est qu&amp;rsquo;elles doivent expliquer la « Magie » de leur solution.&#xA;La magie, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;ingrédient secret qui fait qu&amp;rsquo;une solution est meilleure que les solutions concurrentes ; c&amp;rsquo;est la raison pour laquelle les utilisateurs voudront acheter un produit plutôt que celui d&amp;rsquo;une autre société.&#xA;Cependant la magie est intangible, et parfois les Startups restent bloquées sur des idées de « magie » bien trop techniques ou alambiquées.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ne modifiez pas une présentation sans en parler à l&#39;intervenant</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-10-09-ne-modifiez-pas-une-presentation-sans-en-parler-avant/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-10-09-ne-modifiez-pas-une-presentation-sans-en-parler-avant/</guid>
      <description>Présent sur un événement la semaine dernière, je vais voir comme à mon habitude la personne en charge de la projection des présentations pour m&amp;rsquo;assurer qu&amp;rsquo;il a bien tout et qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a pas de question. En discutant cinq avec lui, à un moment il me dit :&#xA;« Il y avait des animations compliquées, j&amp;rsquo;ai retiré toutes les durées prédéfinies, de toutes façons ça ne marche jamais ».&#xA;Gros blanc. Les intervenants s&amp;rsquo;étaient soigneusement préparés pour se caler sur un timing précis.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le storytelling ce n&#39;est pas (que) raconter une anecdote personnelle</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-07-03-storytelling-ce-n-est-pas-raconter-une-anecdote-personnelle/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-07-03-storytelling-ce-n-est-pas-raconter-une-anecdote-personnelle/</guid>
      <description>« Ta présentation doit faire plus storytelling, il faut que tu ajoutes une histoire personnelle ! »&#xA;Pour diverses raisons de nombreuses personnes assimilent aujourd&amp;rsquo;hui le storytelling au fait de raconter des anecdotes personnelles. Vous savez, du genre « j&amp;rsquo;étais en train d&amp;rsquo;éplucher les légumes lorsque tout à coup une idée me traversa l&amp;rsquo;esprit&amp;hellip; » Pourtant le storytelling, ce n&amp;rsquo;est pas ça. En tout cas, ce n&amp;rsquo;est pas QUE ça.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Souvenir : les slides de Steve Jobs en 1997</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-06-19-les-slides-de-steve-jobs/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-06-19-les-slides-de-steve-jobs/</guid>
      <description>Les slides de Steve Jobs&amp;hellip; en 1997.&#xA;Steve Jobs est connu pour ses slides épurés et n&amp;rsquo;affichant que l&amp;rsquo;essentiel. C&amp;rsquo;est fou comme on peut oublier que ce n&amp;rsquo;a pas toujours été le cas. Pour preuve ces exemples de slides ressortis de la WWDC de 1997. Il faut cependant remarquer que Steve Jobs venait juste de revenir chez Apple, et que Gil Amelio était toujours aux commandes ; Steve Jobs n&amp;rsquo;avait certainement pas choisi lui-même ce style de diapositives.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Réflexion contre instinct</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-06-05-reflexion-contre-instinct/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-06-05-reflexion-contre-instinct/</guid>
      <description>Notre cerveau intègre l&amp;rsquo;information par deux chemins. Le premier chemin est celui de la réflexion ; si on nous dit quelque chose nous mettons en route tout un processus de réflexion pour vérifier si ce qui est dit est correct ou non. Le deuxième chemin est celui de l&amp;rsquo;instinct. Si quelqu&amp;rsquo;un nous donne un coup de poing nous allons réagir instantanément pour nous protéger.&#xA;Le chemin de la réflexion est celui à prendre pour tout ce qui est réflexion et prise de décision complexe.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Trop célèbre pour se préparer</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-05-29-trop-celebre-pour-se-preparer/</link>
      <pubDate>Mon, 29 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-05-29-trop-celebre-pour-se-preparer/</guid>
      <description>Vous le connaissez probablement. Ce personnage qui a l&amp;rsquo;habitude de parler en public et d&amp;rsquo;être écouté grâce à sa notoriété. Il vient d&amp;rsquo;être invité à présenter lors d&amp;rsquo;un événement TEDx. Pourquoi se préparerait-il ? Ça se passe toujours bien lorsqu&amp;rsquo;il parle et les gens applaudissent.&#xA;Oui, c&amp;rsquo;est vrai. Tout comme les gens applaudissent lorsqu&amp;rsquo;une personne célèbre fait un discours chiant et incompréhensible.&#xA;Mais TEDx c&amp;rsquo;est différent. Le présentateur se doit de se préparer, quelle que soit sa notoriété.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sept techniques pour accrocher l&#39;attention du public lors d&#39;une présentation</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-05-22-sept-trucs-capter-attention-public-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 22 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-05-22-sept-trucs-capter-attention-public-presentation/</guid>
      <description>Vous vous souvenez de l&amp;rsquo;article intitulé « Vous ne croirez jamais ce truc bizarre pour capter l&amp;rsquo;attention du public lors d&amp;rsquo;une présentation » ? C&amp;rsquo;était un gros hameçon pour attirer les lecteurs. Mais existe-t-il d&amp;rsquo;autres techniques éprouvées ? Oui ! C&amp;rsquo;est ce que je vous dévoile dans l&amp;rsquo;article de cette semaine : sept exemples de techniques pour accrocher l&amp;rsquo;attention de votre public lors d&amp;rsquo;une présentation.&#xA;1. Poser une question rhétorique pour attiser la curiosité.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment déterminer simplement la durée de votre présentation ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-05-08-comment-determiner-duree-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 08 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-05-08-comment-determiner-duree-presentation/</guid>
      <description>Si vous avez écrit le texte de votre présentation, savez-vous qu&amp;rsquo;il existe un truc tout simple pour en estimer la durée en minutes ?&#xA;Divisez simplement le nombre de mots du texte par 150.&#xA;La raison est simple. Lors d&amp;rsquo;une présentation la vitesse optimale d&amp;rsquo;élocution est entre 120 et 150 mots par minute, mais la plupart des orateurs sont plus proches de 150 mots par minute. Donc en divisant le nombre de mots par 150, vous aurez une estimation du temps assez proche de celle de votre présentation !</description>
    </item>
    <item>
      <title>Analyse du débat Macron - Le Pen</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-05-04-analyse-debat-macron-le-pen/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-05-04-analyse-debat-macron-le-pen/</guid>
      <description>Je souhaite voir Macron gagner. Ça c&amp;rsquo;est dit. Que je le veuille ou non, ma perception du débat est donc influencée par cet élément. D&amp;rsquo;autre part, je ne souhaite pas trop m&amp;rsquo;étendre sur la prestation de Marine Le Pen. Si j&amp;rsquo;ai écrit cet article, c&amp;rsquo;est parce que j&amp;rsquo;ai envie d&amp;rsquo;apporter une analyse plus orientée sur la stratégie de communication des deux candidats.&#xA;Les objectifs des deux camps Un débat, c&amp;rsquo;est avant tout une stratégie qui se définit en fonction de trois objectifs clés :</description>
    </item>
    <item>
      <title>La force du silence</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-05-01-la-force-du-silence/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-05-01-la-force-du-silence/</guid>
      <description>La force du silence, c&#39;est de donner du poids aux mots.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Je hais les diagrammes polaires</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-04-17-hais-diagrammes-polaires/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-04-17-hais-diagrammes-polaires/</guid>
      <description>Regardez ces deux diagrammes.&#xA;Ils ont un aspect complètement différent. En réalité ce sont exactement les mêmes données.&#xA;Comment est-ce possible ? Parce que ce sont des diagrammes de type &amp;ldquo;polaires&amp;rdquo; qui relient entre eux des données sans aucun lien direct. Selon la disposition des données, l&amp;rsquo;aspect du diagramme va complètement changer.&#xA;Alors bien sûr on peut avoir le même problème si on change l&amp;rsquo;ordre des catégories dans un diagramme en barres, mais le mal est moindre ; cela ne change pas la forme de chaque catégorie.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Au risque de me répéter, je répète qu&#39;il faut répéter (sa présentation)</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-04-03-repeter-repeter-repeter-sa-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-04-03-repeter-repeter-repeter-sa-presentation/</guid>
      <description>Il y a trois semaines avait lieu TEDxIÉSEGLille. J&amp;rsquo;ai apprécié chacune des trois éditions de cet événement organisé par les étudiants de l&amp;rsquo;IÉSEG Lille, et je suis chaque année impressionné par le dynamisme de l&amp;rsquo;équipe et la qualité des intervenants.&#xA;Mais si je reviens sur TEDXIÉSEGLille c&amp;rsquo;est parce que cet événement a une fois encore confirmé l&amp;rsquo;évidence : les meilleurs intervenants combinent toujours fond, forme et préparation. Fond, forme et préparation.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La télécommande PowerPoint presque idéale : Logitech Spotlight</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-03-27-telecommande-powerpoint-ideale-logitech-spotlight/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-03-27-telecommande-powerpoint-ideale-logitech-spotlight/</guid>
      <description>Mise à jour du 2018-05-03 : je possède désormais la Logitech Spotlight et j’ai pu l’utiliser sur plusieurs événements de presque 1000 personnes. Je confirme que cette télécommande fonctionne très bien, et j’ai mis à jour l’article avec mon expérience.&#xA;J’ai une bonne et une mauvaise nouvelle. La bonne, c’est que j’ai enfin trouvé une télécommande PowerPoint avec une ergonomie correcte : la Logitech Spotlight. La mauvaise, c’est qu’elle coûte un bras.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Elle aurait réussi sa présentation si elle n&#39;avait pas fait cette erreur fatale</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-03-17-elle-aurait-reussi-sa-presentation-si-pas-erreur-fatale/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-03-17-elle-aurait-reussi-sa-presentation-si-pas-erreur-fatale/</guid>
      <description>Non, ne me dites pas que vous vous êtes de nouveau fait avoir et que vous êtes venu parce que ce titre a attisé votre curiosité ?1&#xA;La curiosité, je vous dis, la curiosité. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;ingrédient secret qui capte l&amp;rsquo;attention et attire le public. Ici j&amp;rsquo;y ai ajouté un peu de schadenfreude pour pimenter le tout. Vous voyez le truc ?&#xA;curiosité + émotion = accroche gagnante&#xA;L&amp;rsquo;émotion peut déclencher dans votre public de l&amp;rsquo;envie, du dégoût, de la joie, &amp;hellip; Peu importe, mais faut une émotion.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vous ne croirez jamais ce truc bizarre pour capter l&#39;attention du public lors d&#39;une présentation</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-03-13-accroche-catper-attention-public-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-03-13-accroche-catper-attention-public-presentation/</guid>
      <description>Vous êtes venu lire l&amp;rsquo;article ? C&amp;rsquo;est que ce truc bizarre fonctionne ! À vrai dire j&amp;rsquo;ai un peu honte, car le titre de mon article ressemble à une de ces accroches qu&amp;rsquo;on trouve dans les publicités pourries style Outbrain. Mais. Ça marche.&#xA;Pourquoi ça marche ? Parce que ce titre contient l&amp;rsquo;ingrédient le plus important d&amp;rsquo;une bonne accroche : il crée une réponse émotionnelle. Dans ce cas-ci, de l&amp;rsquo;envie et de la curiosité.</description>
    </item>
    <item>
      <title>18 minutes, la durée optimale d&#39;une présentation ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-02-20-18-minutes-duree-optimale-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-02-20-18-minutes-duree-optimale-presentation/</guid>
      <description>Si vous connaissez les conférences TED et TEDx, vous avez probablement entendu parler de la règle des 18 minutes : les présentations doivent respecter une règle stricte, ne pas dépasser 18 minutes. Tout le monde s&amp;rsquo;y plie, du présentateur inconnu aux plus grandes célébrités.&#xA;Mais pourquoi 18 minutes ? Pourquoi pas 10, 20 ou 30 minutes ? En réalité la règle des 18 minutes maximum pour une présentation ne repose sur aucune étude scientifique.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment vaincre sa peur de parler en public, partie 3 - Faire le choix de grandir</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-01-30-comment-vaincre-peur-parler-public-3/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-01-30-comment-vaincre-peur-parler-public-3/</guid>
      <description>Le premier article de cette série explique pourquoi nous avons peur lorsque nous parlons en public. Le deuxième article nous a appris à démasquer et accepter les artifices que notre Ego met en œuvre face à cette peur. Cette partie aura beaucoup plus de sens si vous lisez ces deux articles avant.&#xA;C&amp;rsquo;est donc notre Ego qui est à l&amp;rsquo;origine de notre peur de parler en public. Et ce sont les artifices qu&amp;rsquo;il met en œuvre pour se protéger qui nous empêchent d&amp;rsquo;être à l&amp;rsquo;aise sur scène et de bien présenter.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment vaincre sa peur de parler en public, partie 2 − démasquer les artifices de l&#39;Ego</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-01-23-comment-vaincre-peur-parler-public-2/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-01-23-comment-vaincre-peur-parler-public-2/</guid>
      <description>Dans la partie 1 de l&amp;rsquo;article nous avons vu pourquoi la peur de parler en public naît de notre Ego, de notre peur de l&amp;rsquo;échec et notre peur le l&amp;rsquo;inconnu.&#xA;Avant d&amp;rsquo;apprendre à maîtriser notre peur, nous devons d&amp;rsquo;abord démasquer notre Ego, apprendre à reconnaître les artifices que notre Ego met en œuvre pour nous dicter nos réactions. C&amp;rsquo;est ce que nous allons voir aujourd&amp;rsquo;hui.&#xA;Démasquer les artifices de notre Ego « Évidemment mon audition était pour le rôle de PC, ce qui m&amp;rsquo;a surpris, parce que j&amp;rsquo;allais avoir 35 ans — je me considérais toujours comme un jeune homme mince et branché de 24 ans.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment vaincre sa peur de présenter en public, partie 1 - Pourquoi avons-nous peur ?</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2017-01-16-comment-vaincre-peur-presenter-public-1/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2017-01-16-comment-vaincre-peur-presenter-public-1/</guid>
      <description>Avez-vous peur de présenter devant un public ? Avez-vous cette sensation de trac incontrôlable, la boule qui monte dans la gorge, la respiration qui se bloque ? J&amp;rsquo;ai une bonne nouvelle pour vous : on peut y remédier et maîtriser sa peur ! C&amp;rsquo;est ce que je fais durant les séances de coaching avec mes clients, mais tout le monde n&amp;rsquo;a pas la possibilité de suivre un tel coaching. C&amp;rsquo;est pourquoi je vais partager avec vous dans cette série d&amp;rsquo;articles pourquoi nous avons peur de présenter en public et comment y remédier, que ce soit pour une présentation en entreprise, pour une soutenance en école, ou pour toute autre occasion.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Par cœur or not par cœur</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2016-11-28-par-c%C5%93ur-or-not-par-c%C5%93ur/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2016-11-28-par-c%C5%93ur-or-not-par-c%C5%93ur/</guid>
      <description>Faut-il apprendre sa présentation par cœur ? Allons même plus loin : faut-il préparer sa présentation ? Ne perd-on pas toute spontanéité ? N&amp;rsquo;est-on pas plus naturel sans aucune préparation ? En bref, voici mes conseils :&#xA;Non, sauf cas particulier, il ne faut pas l&amp;rsquo;apprendre par cœur. Oui il faut préparer et répéter sa présentation. Le truc est de ne pas faire qu&amp;rsquo;une répétition, mais de répéter suffisamment et surtout, surtout, surtout utilement.</description>
    </item>
    <item>
      <title>4 présentations qui utilisent un objet pour créer un moment unique</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2016-11-21-utiliser-un-objet-pour-creer-un-effet-wow-en-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2016-11-21-utiliser-un-objet-pour-creer-un-effet-wow-en-presentation/</guid>
      <description>Il y a quelques semaines j&amp;rsquo;ai montré une vidéo de Steve Jobs présentant le Macintosh original, un excellent exemple d&amp;rsquo;un lancement produit réussi. Un moment particulièrement impressionnant pour le public est ce moment où il sort lentement le Macintosh de son sac, sort la disquette de sa poche, l&amp;rsquo;introduit dans le lecteur et fait démarrer le Mac. Cet effet de scène se base sur l&amp;rsquo;utilisation efficace d&amp;rsquo;objets. Un exemple valant mieux qu&amp;rsquo;un long discours, j&amp;rsquo;en ai sélectionné quelques uns pour montrer comment les meilleurs présentateurs utilisent les objets sur scène.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La recette d&#39;un TEDx réussi</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2016-11-07-la-recette-d-un-tedx-reussi/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2016-11-07-la-recette-d-un-tedx-reussi/</guid>
      <description>Qu&amp;rsquo;est-ce qui fait un événement TEDx réussi ? La qualité des Speakers ? Oui, bien sûr. La qualité des organisateurs ? Sans aucun doute. Ce sont les ingrédients de base indispensables, mais ils ne sont pas suffisants pour créer un événement exceptionnel. Il y a autre chose. Après y avoir longuement réfléchi, je pense que cet élément, c&amp;rsquo;est la recette de l&amp;rsquo;événement. Tout comme un bon plat demande d&amp;rsquo;avoir un équilibre entre les différentes saveurs, un événement TEDx réussi va équilibrer les différents sujets abordés pour concocter un programme particulièrement savoureux.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment avoir des logos blancs pour ses slides PowerPoint</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2016-10-24-comment-avoir-logos-blancs-slides-powerpoint/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2016-10-24-comment-avoir-logos-blancs-slides-powerpoint/</guid>
      <description>Aujourd&amp;rsquo;hui je vais partager avec vous un de mes meilleurs trucs secrets pour les présentations PowerPoint. Vous avez déjà peut-être vu ces slides d&amp;rsquo;Apple avec tous les logos de leurs partenaires en blanc sur fond noir. C&amp;rsquo;est très joli, mais comment font-ils pour obtenir ces logos en blanc ? C&amp;rsquo;est beaucoup plus facile qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y paraît.&#xA;J&amp;rsquo;explique ici une méthode pour y arriver ridiculement facilement avec Affinity Photo, un excellent logiciel de manipulation d&amp;rsquo;images disponible sur le Mac App Store (et un jour sur Windows) et qui dispose d&amp;rsquo;une fonction redoutable : « erase white paper ».</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pourquoi utiliser des slides vides lors d&#39;une présentation</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2016-10-03-pourquoi-utiliser-des-slides-vides-lors-d-une-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2016-10-03-pourquoi-utiliser-des-slides-vides-lors-d-une-presentation/</guid>
      <description>Lorsque nous préparons nos slides nous oublions souvent que nous n&amp;rsquo;avons pas besoin d&amp;rsquo;avoir des slides derrière nous 100% du temps. Si vous avez un passage de votre présentation purement oral qui ne nécessite aucun visuel, la meilleure solution consiste à ne rien afficher sur l&amp;rsquo;écran. Si vous ne le faites pas, l&amp;rsquo;écran constituera une distraction et réduira l&amp;rsquo;efficacité de votre communication.&#xA;Pour y parvenir il existe deux solutions :</description>
    </item>
    <item>
      <title>De vrais exemples de pitchs de startups pour des levées de fonds</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2016-09-19-vrais-exemples-pitchs-startups-levee-de-fonds/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2016-09-19-vrais-exemples-pitchs-startups-levee-de-fonds/</guid>
      <description>Quelqu&amp;rsquo;un (qui ? je ne sais pas, ce n&amp;rsquo;est pas indiqué) a mis à disposition une quinzaine de présentations réalisées par des Startups comme Airbnb, Linkedin ou Youtube pour leur levée de fonds.&#xA;Les présentations sont disponibles sur [attach.io][https://attach.io/startup-pitch-decks/]&#xA;Je n&amp;rsquo;ai pas eu le temps de les regarder en détail, mais quelques détails ont retenu mon attention :&#xA;C&amp;rsquo;est assez amusant de voir l&amp;rsquo;évolution entre la présentation de Linkedin qui date de 2004 et les présentations plus récentes, que ce soit au niveau du style visuel ou de la structure.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10 trucs pour améliorer vos répétitions orales</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2016-09-12-10-trucs-pour-ameliorer-vos-repetition/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2016-09-12-10-trucs-pour-ameliorer-vos-repetition/</guid>
      <description>Répéter sa présentation n&amp;rsquo;est pas toujours très amusant, mais c&amp;rsquo;est la meilleure manière de se l&amp;rsquo;approprier et de s&amp;rsquo;améliorer. Pourtant répéter pour répéter, sans objectif et sans méthode, ne va pas donner beaucoup de résultats. C&amp;rsquo;est pourquoi je donne ici 10 trucs que nous utilisons pour que les répétitions orales soient plus efficaces.&#xA;Filmez-vous. Personne n&amp;rsquo;aime ça, mais c&amp;rsquo;est la meilleure chose à faire. Faites appel à un mini public. Demandez à quelques personnes d&amp;rsquo;assister à votre répétition et de jouer le rôle du public.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Steve Jobs présente le Macintosh</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2016-08-29-steve-jobs-presente-le-macintosh/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2016-08-29-steve-jobs-presente-le-macintosh/</guid>
      <description>Imaginez un monde dans lequel les ordinateurs sont réservés à une poignée de passionnés. Les seuls ordinateurs disponibles sont compliqués et s&amp;rsquo;utilisent avec des commandes complexes, n&amp;rsquo;ont pas de souris et ne savent émettre aucun autre son que « bip bip ». Ce monde, c&amp;rsquo;est celui auquel Steve Jobs présente le Macintosh en 1984. Cette présentation reste une de mes préférées de tous les temps.&#xA;Steve Jobs présente le Macintosh (lien Youtube).</description>
    </item>
    <item>
      <title>7 trucs pour bien réussir sa Démo lors d&#39;un pitch</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2016-08-22-7-trucs-pour-bien-reussir-sa-demo-lors-d-un-pitch/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2016-08-22-7-trucs-pour-bien-reussir-sa-demo-lors-d-un-pitch/</guid>
      <description>Les Startups me demandent souvent si elles doivent inclure une Démo « live » de leur produit dans leur pitch. Et comme souvent, ma réponses est « ça dépend »&amp;hellip; de votre produit, de la durée de votre pitch, etc. Voici 7 trucs simples pour bien réussir votre Démo.&#xA;N&amp;rsquo;incluez une démo dans votre pitch que si le temps disponible vous le permet. Sauf cas exceptionnel, si vous avez moins de cinq minutes, oubliez la Démo.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les objets autodéformants de PowerPoint</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2016-06-26-les-objets-autodeformants-de-powerpoint/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2016 17:32:59 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/2016-06-26-les-objets-autodeformants-de-powerpoint/</guid>
      <description>Si vous utilisez PowerPoint, il vous est peut-être (sûrement) arrivé de créer deux objets de taille identique, mais seulement pour vous apercevoir qu&amp;rsquo;après avoir été déplacés ils se sont rétrécis ou élargis d&amp;rsquo;un pixel ! C&amp;rsquo;est le fantastique mystère des objets autodéformants de PowerPoint.&#xA;Pourtant la raison est assez simple. PowerPoint mesure les objets en points ; une présentation 4:3 classique fait 720 points x 540 points. Mais dans la version Européenne de PowerPoint les mesures sont faites en centimètres.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tout goûte le poulet rôti</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/tout-goute-le-poulet-roti/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/tout-goute-le-poulet-roti/</guid>
      <description>Presque tout le monde aime le poulet. Imaginez que vous commandiez du poulet au restaurant. Ça goûte le poulet. Normal. Vous commandez un steak. Il goûte le poulet. Pas normal. Vous commandez une salade. Elle goûte le poulet. Vous commandez une tarte aux fraises. Elle goûte le poulet. Non seulement c’est écœurant, mais cela coupe rapidement toute envie de goûter un nouveau plat.&#xA;C’est un peu ce qui est en train de se passer aujourd’hui avec certaines conférences TEDx.</description>
    </item>
    <item>
      <title>10 trucs pour gagner tous les concours de pitch</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/10-trucs-pour-gagner-tous-les-concours-de-pitch/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/10-trucs-pour-gagner-tous-les-concours-de-pitch/</guid>
      <description>Réaliser un bon pitch, ça peut avoir l’air très compliqué, mais en réalité c’est très simple une fois que l’on a compris comment cela fonctionne. Cependant, nous ne sommes aucun à l’abri d’une erreur ou d’un oubli. Après avoir assisté à des centaines de pitch de startups, jeunes ou moins jeunes, j’ai compilé 10 trucs pour vous aider à gagner tous les concours de pitch auxquels vous participerez. Certains sont évidents, mais vous seriez surpris de voir combien de startups ignorent ces conseils…</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le guide ultime du TEDx Speaker</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/guide-ultime-tedx-speaker/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/guide-ultime-tedx-speaker/</guid>
      <description>Sur le site d’IdeasonStage, je viens de publier le guide ultime du TEDx Speaker, pour aider les intervenants à se préparer. Ce guide couvre tous les sujets : la logistique, l’histoire, les visuels, même la façon de s’habiller le jour T ! Le guide peut être librement utilisé par tout événement TEDx.&#xA;Si ça vous intéresse, c’est par ici ! Le guide ultime du TEDx Speaker.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Résumé de Made In ESCP Europe 2012</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/resume-made-in-escp-europe-2012/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/resume-made-in-escp-europe-2012/</guid>
      <description>Ce mardi j’ai eu l’occasion de passer quelques heures à l’événement Made in ESCP Europe, organisé par la chaire entrepreneuriale de l’école et en particulier par le très dynamique et très efficace Nathan Grass.&#xA;Je dois dire qu’au début l’organisation de la journée m’a fait un peu peur : faire pitcher 50 startups d’affilée et réussir à garder l’attention du public, c’est un sacré pari. Pourtant au final je trouve que c’est une belle réussite.</description>
    </item>
    <item>
      <title>7,5 secrets d’art oratoire par Barack Obama</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/7-5-secrets-art-oratoire-barack-obama/</link>
      <pubDate>Tue, 08 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/7-5-secrets-art-oratoire-barack-obama/</guid>
      <description>Note : la version originale de cet article a été publiée en 2008.&#xA;Avez-vous vu le discours d’investiture de Barack Obama à la candidature Démocrate aux Etats-Unis ? Au-delà des idées politiques défendues, ce discours est tout simplement éblouissant, aussi bien sur le fond que sur la forme. De fait, je n’hésite pas à dire qu’Obama est parmi les 10 meilleurs orateurs de ces 20 dernières années. Je ne me souviens pas avoir vu un discours politique aussi bon depuis que je suis adulte.</description>
    </item>
    <item>
      <title>De la difficulté de partir favori d’un débat</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/difficulte-partir-favorid-debat/</link>
      <pubDate>Fri, 04 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/difficulte-partir-favorid-debat/</guid>
      <description>En réfléchissant un peu plus à ce qui s’est dit dans la presse sur le débat entre François Hollande et Nicolas Sarkozy. Je pense qu’un facteur très important dans la perception finale des deux candidats a été la mauvaise gestion du camp Sarkozy des attentes du public vis-à-vis du débat. Nicolas Sarkozy est arrivé au débat précédé d’une réputation d’excellent bretteur. François Hollande, lui, partait avec une étiquette d’outsider, ironiquement renforcée par les attaques de la droite.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Débat des présidentielles 2012 : une occasion manquée par les deux candidats.</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/debat-presidentielles-2012-occasion-manquee/</link>
      <pubDate>Thu, 03 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/debat-presidentielles-2012-occasion-manquee/</guid>
      <description>Réduire le chômage. Augmenter les recettes de l’état. Réduire les impôts. Augmenter la compétitivité. Réduire le nucléaire. Augmenter les énergies renouvelables. Réduire l’immigration. Augmenter la sécurité. 35%, 22,7%, 3%. Le débat des présidentielles 2012 Hollande Sarkozy, s’est résumé à un affrontement de deux techniciens. Aussi clair et aussi parlant pour les électeurs qu’un débat entre deux experts de mécanique quantique. Obnubilés par leur adversaire, les deux candidats ont tous les deux manqué une occasion de s’adresser à leur vrai public : les téléspectateurs.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Où regarderont les candidats lors du débat télévisé des élections présidentielles ?</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/ou-regarderont-candidats-debat-televise-elections-presidentielles/</link>
      <pubDate>Wed, 02 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/ou-regarderont-candidats-debat-televise-elections-presidentielles/</guid>
      <description>Traditionnellement, les candidats se regardent mutuellement pendant le débat, et s’adressent occasionnellement aux journalistes.&#xA;Pourtant, au Royaume-Uni, Nick Clegg fit sensation en regardant non pas ses adversaires, mais la caméra. Autrement dit, pour la première fois dans un débat télévisé, il décida de s’adresser aux spectateurs et non Ã son adversaire. Regardez cette vidéo, même si vous n’avez jamais vu Nick Clegg, vous devinerez facilement qui il est car il est le seul à s’adresser directement à la caméra.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment éviter que l’écran ne se mette en veille lors d’une présentation</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/comment-eviter-ecran-videoprojecteur-veille-presentation/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/comment-eviter-ecran-videoprojecteur-veille-presentation/</guid>
      <description>Quoi de plus énervant que d’avoir le vidéoprojecteur qui clignote et qui s’éteint tout seul pendant une présentation parce que l’écran ou l’ordinateur se met en veille tout seul ?&#xA;Sur Mac il existe un petit utilitaire pour éviter ce désagrément que j’utilise lorsque mon ordinateur est connecté à un vidéoprojecteur : Caffeine.&#xA;Une fois lancé, ce programme affiche une petite tasse de café dans la barre des menus et empêche l’ordinateur de se mettre en veille.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment deviner le perdant du débat télévisé des élections présidentielles ?</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/comment-deviner-perdant-debat-televise-elections-presidentielles/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/comment-deviner-perdant-debat-televise-elections-presidentielles/</guid>
      <description>Qu’ont en commun Al Gore, John McCain et Ségolène Royal ? Ils ont perdu l’élection suite au débat télévisé des élections présidentielles.&#xA;Quelle est leur erreur commune ? S’être montré agressif et menaçant envers leur adversaire.Â Cela peut sembler contre-intuitif. Pourtant, souvenez-vous, aimiez-vous le sale con qui s’imposait par la violence à l’école ? Et puis, pourquoi faire confiance à quelqu’un qui passe son temps à critiquer plutôt qu’à construire ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>N’essayez pas d’occuper un terrain déjà conquis</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/essayez-pas-occuper-terrain-deja-conquis/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/essayez-pas-occuper-terrain-deja-conquis/</guid>
      <description>Une erreur fréquemment commise en storytelling est d’essayer d’occuper un terrain déjà conquis. Autrement dit, dépenser son énergie à vouloir s’imposer sur un terrain déjà occupé par un autre acteur.&#xA;Cela a encore une fois été démontré lors de ces élections. Essayez d’occuper le terrain de l’immigration, et vous renforcerez le Front National. Et ce pour trois raisons :&#xA;Vous devez d’abord déloger votre adversaire de sa position. Il faut être vraiment très fort, ou que votre adversaire soit très faible, pour y arriver.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment récupérer les images d’une présentation PowerPoint ou Keynote</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/comment-recuperer-images-presentation-powerpoint/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/comment-recuperer-images-presentation-powerpoint/</guid>
      <description>Saviez-vous que les fichiers Apple Keynote .key et Présentation Microsoft PowerPoint .pptx sont simplement des archives .zip ? Si vous voulez récupérer toutes les images et films inclus dans une présentation, vous pouvez essayez ce truc :&#xA;Faites une copie de votre présentation (ne le faites surtout pas sur le fichier original !!!)&#xA;Remplacez l’extension du fichier .key ou .pptx par .zip – l’icône qui représente le fichier devrait se transformer en l’icône d’une archive .</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le pouvoir d’une histoire</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/pouvoir-histoire/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/pouvoir-histoire/</guid>
      <description>Il y a quelques années, je suis allé en Inde pour un déplacement professionnel. Là-bas, tout le monde racontait la même histoire sur Reliance, un opérateur téléphonique local.&#xA;Tout le monde racontait qu’avant Reliance, le prix d’un abonnement de téléphone mobile était hors de portée pour la majorité de la population. Reliance arriva et baissa directement le prix d’un abonnement de 50%, le rendant accessible à presque tous les Indiens. Pour le chauffeur de taxi, la baisse était de 50%.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
