<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>présenter-en-public on Pierre Morsa</title>
    <link>https://www.pierremorsa.com/categories/pr%C3%A9senter-en-public/index.xml</link>
    <description>Recent content in présenter-en-public on Pierre Morsa</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <atom:link href="/categories/pr%C3%A9senter-en-public/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Pourquoi Donald Trump est-il crédible ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/Pourquoi%20Donald%20Trump%20est-il%20cr%C3%A9dible/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/Pourquoi%20Donald%20Trump%20est-il%20cr%C3%A9dible/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pourquoi Donald Trump est-il crédible ? Je veux dire, pas crédible pour vous ou moi. Mais pourquoi est-il crédible pour pratiquement 50% des américains ? Après tout, n&amp;rsquo;a-t-il pas échoué à tenir plusieurs de ses promesses, comme supprimer l&amp;rsquo;Obamacare, fermer les frontières à toute immigration et construire un mur à la frontière mexicaine financé par le Mexique ? N&amp;rsquo;a-t-il pas été pris plusieurs fois en flagrant délit de mensonge, ou tout du moins n&amp;rsquo;a-t-il pas une vision très approximative de la réalité ? Alors, qu&amp;rsquo;est-ce qui alimente la crédibilité de Trump ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est son style de communication. Trump défend sans aucun complexe les &lt;strong&gt;valeurs identitaires&lt;/strong&gt; de son électorat. L&amp;rsquo;exactitude des faits n&amp;rsquo;est que secondaire. Son audience accepte de « suspendre son esprit critique » car elle a envie de croire et d&amp;rsquo;adhérer aux valeurs communiquées par Trump.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contrairement à ce qu&amp;rsquo;on lit parfois &lt;strong&gt;ce n&amp;rsquo;est pas une question de niveau d&amp;rsquo;éducation&lt;/strong&gt; ; une partie de l&amp;rsquo;électorat de Trump est très intelligent et bien éduqué. Ce qui compte ici, ce n&amp;rsquo;est pas le QI, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;Ego. L&amp;rsquo;Ego est l&amp;rsquo;image d&amp;rsquo;elle-même que chaque personne se construit ; et les valeurs identitaires sont une part très importante de cette image. Pour l&amp;rsquo;électorat de Trump, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;adéquation du discours à leurs valeurs qui prime sur l&amp;rsquo;exactitude des faits et le côté rationnel. Vous pouvez penser qu&amp;rsquo;il est impossible que près de 50% de la population américaine partage les valeurs de Trump. Et pourtant si vous regardez bien, c&amp;rsquo;est le cas. Et si vous regardez bien les personnes qui en Europe soutiennent ou ont soutenu Donald Trump pendant un temps, ce sont des personnes qui se reconnaissent dans ses valeurs et s&amp;rsquo;y identifient.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il serait facile de se moquer des électeurs de Trump et de leur « manque » de sens critique. Et je le ferais volontiers si les électeurs de l&amp;rsquo;autre côté, moi y compris, ne fonctionnaient pas &lt;em&gt;exactement&lt;/em&gt; de la même manière. Ainsi Hillary Clinton n&amp;rsquo;a pas du tout perdu l&amp;rsquo;élection à cause de ses problèmes d&amp;rsquo;email, mais &lt;strong&gt;parce que elle n&amp;rsquo;a pas su assez incarner les valeurs des électeurs démocrates&lt;/strong&gt;. Ce qui lui a été fatal c&amp;rsquo;est que pour toute une partie de son électorat Bernie Sanders a mieux incarné leurs valeurs qu&amp;rsquo;elle. Et le jour J une partie de ces personnes ont préféré s&amp;rsquo;abstenir plutôt que d&amp;rsquo;aller voter. Pire, un nombre non négligeable ont voté pour Trump.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que l&amp;rsquo;on soit de gauche ou de droite, démocrate ou républicain, vert ou rouge, nos valeurs occupent une part très importante dans notre processus de décision.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est pourquoi &lt;strong&gt;Trump reste crédible tant que son discours reste crédible vis-à-vis des valeurs de son électorat, et non vis-à-vis des faits.&lt;/strong&gt; Ce qui peut tuer Trump, c&amp;rsquo;est de déclarer du jour au lendemain que l&amp;rsquo;Obamacare est finalement un plan génial et qu&amp;rsquo;il faut le maintenir coûte que coûte. Ou de dire que le mur à la frontière du Mexique est une connerie. Ça, ça va le décrédibiliser, car c&amp;rsquo;est déclarations seraient contraires aux valeurs identitaires de son électorat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notre Ego s&amp;rsquo;accorde assez bien du fait de s&amp;rsquo;identifier à des valeurs que nous ne respectons absolument pas en pratique ; ou plus exactement il va réussir à tordre la réalité pour qu&amp;rsquo;elle s&amp;rsquo;accorde avec l&amp;rsquo;image qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;est construit de nous-mêmes. C&amp;rsquo;est pourquoi certains Nazis étaient à la fois des pères exemplaires et des monstres de barbarie. Un des grands drames de l&amp;rsquo;humanité est que notre Ego s&amp;rsquo;accorde très bien de ses contradictions, aussi horribles soient elles, tant que l&amp;rsquo;image qu&amp;rsquo;il a construit de nous-mêmes reste conforme aux valeurs auxquelles il s&amp;rsquo;identifie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maintenant, peut-on changer cela ? Peut-on agir d&amp;rsquo;une manière ou d&amp;rsquo;une autre sur l&amp;rsquo;électorat de Trump pour le faire changer de camp ? Oui et non.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non, car une partie de son électorat a des valeurs trop ancrées et trop éloignées des valeurs démocrates pour changer de camp. Même si le GOP se retrouve à l&amp;rsquo;agonie, cet électorat votera toujours pour lui&amp;hellip; ou pour un autre parti qui porte mieux les valeurs dans lesquelles cet électorat se reconnaît.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oui, car une autre partie de son électorat a des valeurs qui sont à cheval entre les valeurs défendues par Donald Trump et celles défendues par le camp démocrate. Si les démocrates parviennent a donner une incarnation plus forte de ces valeurs et à les rendre dominantes dans le fil narratif, ils peuvent s&amp;rsquo;imposer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Serions-nous donc totalement conditionnés par notre Ego et ses valeurs ? Serions-nous incapables de raisonnement critique lorsque nous choisissons un candidat ? Et bien heureusement et malheureusement pas tout à fait. Une question en particulier va activer notre sens critique, ou plutôt une forme de sens critique. Mais j&amp;rsquo;expliquerai cela une autre fois.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le storytelling est... mort ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-27-storytelling-is-dead/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-11-27-storytelling-is-dead/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La semaine dernière, quelqu&amp;rsquo;un a tweeté cette image&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2017/11/storytelling-is-dead-my-ass.jpg&#34; alt=&#34;Storytelling Is Dead My Ass&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sincères condoléances, sans autre forme de procès et sans aucune autopsie le storytelling est déclaré mort et enterré. Par contre, c&amp;rsquo;est sûr, les affirmations gratuites sont bien vivantes, elles. Désolé pour ce monsieur, mais le storytelling est bien vivant, en pleine forme, et le sera tant qu&amp;rsquo;il y a des humains sur terre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La preuve ? Chaque fois qu&amp;rsquo;un nouveau film est réalisé, le storytelling est vivant. Chaque fois qu&amp;rsquo;un livre est publié, le storytelling est vivant. Chaque fois qu&amp;rsquo;une histoire est racontée, le storytelling est vivant. Chaque fois qu&amp;rsquo;un &lt;em&gt;bon&lt;/em&gt; orateur donne une présentation TED, le storytelling est vivant. Déclarer le storytelling mort pour créer un effet d&amp;rsquo;annonce est sans aucun doute provocant et attire l&amp;rsquo;attention —d&amp;rsquo;ailleurs cela a attiré la mienne— mais c&amp;rsquo;est tout simplement faux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le storytelling ne va pas disparaître car il est une partie intégrante de ce qui fait de nous des êtres humains. Depuis l&amp;rsquo;aube de l&amp;rsquo;humanité, depuis que nous avons acquis la capacité de communiquer et d&amp;rsquo;échanger par la parole, le storytelling a été présent. Pour simplement raconter des histoires, mais aussi pour transmettre notre savoir et nos valeurs morales. Même aux heures les plus sombres de l&amp;rsquo;humanité il y aura toujours des personnes pour raconter des histoires extraordinaires.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le jour où le storytelling disparaîtra sera le jour où l&amp;rsquo;humanité disparaîtra.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;Le storytelling est mort, vive le storymaking
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bad storytelling visuel</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-30-bad-storytelling-visuel/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-30-bad-storytelling-visuel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je ne lis plus très souvent la presse papier, à tort ou à raison. Mais en attendant un rendez-vous client, j&amp;rsquo;ai feuilleté un magazine qui était sur la table.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dedans, il y avait un article sur l&amp;rsquo;esprit Startup qui anime l&amp;rsquo;Elysée d&amp;rsquo;Emmanuel Macron. Et pour illustrer cet article, il y avait ce graphique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2017/10/graphique-bad-storytelling.jpg&#34; alt=&#34;Graphique Bad Storytelling&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À priori rien de choquant. Sauf que. La pente du graphique représente une baisse de 50%, alors que la baisse réelle est d&amp;rsquo;un peu plus de 3%. Ce genre de graphique trompeur est à moitié acceptable lorsqu&amp;rsquo;au moins on indique que l&amp;rsquo;axe vertical ne démarre pas à 0, or ici aucune indication. Cet effet n&amp;rsquo;a pas été utilisé par erreur, mais pour volontairement amplifier l&amp;rsquo;impression de baisse du budget.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais ce n&amp;rsquo;est pas le pire. En effet, comme ce graphique illustre un article sur Emmanuel Macron, on va forcément lui attribuer cette baisse. Le problème ? Les chiffres sont ceux de 2012 à 2016, soit &lt;strong&gt;avant&lt;/strong&gt; l&amp;rsquo;élection d&amp;rsquo;Emmanuel Macron. C&amp;rsquo;est du bad storytelling visuel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note : cet article n&amp;rsquo;est absolument pas une critique d&amp;rsquo;Emmanuel Macron, j&amp;rsquo;ai juste souhaité mettre en avant un exemple de graphique trompeur avec des données mal utilisées.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment ajouter de la magie dans votre pitch</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-16-ajouter-de-la-magie-dans-votre-ptich/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-16-ajouter-de-la-magie-dans-votre-ptich/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Un des points que nous expliquons souvent aux Startups est qu&amp;rsquo;elles doivent expliquer la « Magie » de leur solution.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La magie, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;ingrédient secret qui fait qu&amp;rsquo;une solution est meilleure que les solutions concurrentes ; c&amp;rsquo;est la raison pour laquelle les utilisateurs voudront acheter un produit plutôt que celui d&amp;rsquo;une autre société.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cependant la magie est intangible, et parfois les Startups restent bloquées sur des idées de « magie » bien trop techniques ou alambiquées. Aussi je vais donner ici quelques exemples pour bien montrer les différentes façons de mettre de la magie dans votre produit.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-magie-de-la-simplicité&#34;&gt;La magie de la simplicité&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Prenez Capitaine Train, aujourd&amp;rsquo;hui nommé Trainline. Cette startup est née d&amp;rsquo;un constat : le service de réservation en ligne de la SNCF était incroyablement mal fichu, lent et compliqué. Leur magie ? La simplicité et la rapidité de réservation. La SNCF a mis des années avant de réagir et proposer une App et un site convenables.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-magie-du-marketing&#34;&gt;La magie du marketing&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Prenez une bouteille de Coca, prenez une bouteille de Pepsi. La plupart des personnes préféreront l&amp;rsquo;eau sucrée marron de la bouteille de Coca à la bouteille d&amp;rsquo;eau sucrée marron de Pepsi. Pourquoi ? Un ingrédient secret dans la formule ? Non. L&amp;rsquo;ingrédient secret qui a fait la force de Coca-Cola, c&amp;rsquo;est le marketing.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-magie-de-l-égocentrisme&#34;&gt;La magie de l&amp;rsquo;égocentrisme&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;« Parce que je le vaux bien » dit la pub de l&amp;rsquo;Oréal. Mais au fond je vaux bien quoi ? Le droit d&amp;rsquo;acheter une bouteille de shampooing ? Euh&amp;hellip; ben&amp;hellip; en fait au moment où j&amp;rsquo;entends le slogan je vaux bien ce que mon Ego me dit que je vaux, et piqué à vif mon Ego me dit que je vaux beaucoup. C&amp;rsquo;est également pour ça que des gens achètent des marques de luxe.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-magie-de-la-performance&#34;&gt;La magie de la performance&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tous les produits ne se basent pas uniquement sur du marketing ou sur la flatterie de l&amp;rsquo;Ego. Certains produits gagnent car leur magie repose sur leurs performances objectivement meilleures. Par exemple, on peut penser ce que l&amp;rsquo;on veut de Google, mais la réalité est que les résultats de leur moteur de recherche sont bien meilleurs que ceux des concurrents.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-magie-de-la-commodité&#34;&gt;La magie de la commodité&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est assez proche de la simplicité, mais la commodité (d&amp;rsquo;emploi) repose surtout sur la facilité à utiliser un produit. Les soupes en boîte, les plats surgelés, les capsules de café, tous ces produits reposent sur la commodité d&amp;rsquo;emploi. Par exemple le café en grains a été supplanté par le café moulu, qui  est lui-même aujourd&amp;rsquo;hui bien souvent remplacé par le café en capsules. La salade fraîche entière non lavée a été remplacée par la salade en sachet.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-magie-de-la-magie&#34;&gt;La magie de la magie&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Parfois, un produit est magique parce que ce qu&amp;rsquo;il est capable de faire défie tout ce qui existe. Quelques exemples évidents : la voiture, l&amp;rsquo;ordinateur personnel, l&amp;rsquo;iPhone, les vaccins.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;en-conclusion&#34;&gt;En conclusion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vous pouvez rendre votre produit magique de bien des façons, et je n&amp;rsquo;en ai listé ici qu&amp;rsquo;une partie ; l&amp;rsquo;idéal est de le rendre magique de plusieurs manières. N&amp;rsquo;oubliez pas non plus de &lt;a href=&#34;https://www.pierremorsa.com/post/2017-09-11-valeur-sociale-des-produits-et-services/&#34;&gt;faire attention à la valeur sociale de votre produit&lt;/a&gt;, pour ne pas qu&amp;rsquo;il soit tué dans l&amp;rsquo;œuf par le « ridicule factor ».&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ne modifiez pas une présentation sans en parler à l&#39;intervenant</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-06-ne-modifiez-pas-une-presentation-sans-en-parler-avant/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-10-06-ne-modifiez-pas-une-presentation-sans-en-parler-avant/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Présent sur un événement la semaine dernière, je vais voir comme à mon habitude la personne en charge de la projection des présentations pour m&amp;rsquo;assurer qu&amp;rsquo;il a bien tout et qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a pas de question. En discutant cinq avec lui, à un moment il me dit :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« Il y avait des animations compliquées, j&amp;rsquo;ai retiré toutes les durées prédéfinies, de toutes façons ça ne marche jamais ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gros blanc. Les intervenants s&amp;rsquo;étaient soigneusement préparés pour se caler sur un timing précis.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;On ne change pas le fonctionnement d&#39;une présentation sans en parler à l&#39;intervenant avant.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Si vous travaillez sur la présentation de quelqu&amp;rsquo;un d&amp;rsquo;autre, s&amp;rsquo;il vous plaît ne changez pas les durées des animations sans demander la permission au présentateur &lt;em&gt;avant&lt;/em&gt;. Votre responsabilité est de vous assurer que la présentation fonctionne correctement telle que le présentateur l&amp;rsquo;a fournie, et si nécessaire de l&amp;rsquo;avertir si vous pensez qu&amp;rsquo;il a fait une erreur ou quelque chose qui ne fonctionnera pas. Mais ce n&amp;rsquo;est en aucun cas de décider à la place du présentateur &lt;em&gt;comment&lt;/em&gt; il doit présenter. Si vous le faites et qu&amp;rsquo;un présentateur important se plaint (qu&amp;rsquo;il soit réellement important ou non), vous allez avoir pas mal d&amp;rsquo;ennuis que vous auriez pu facilement éviter. J&amp;rsquo;ai déjà reçu un email incendiaire de la part des organisateurs d&amp;rsquo;une conférence parce que un intervenant étranger très important s&amp;rsquo;était plaint que j&amp;rsquo;avais « cassé » sa présentation ; en fait elle s&amp;rsquo;affichait mal parce qu&amp;rsquo;il l&amp;rsquo;avait regardée sur son iPhone au lieu de l&amp;rsquo;ouvrir dans PowerPoint, mais c&amp;rsquo;est toujours des moments délicats à gérer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et pour les animations que s&amp;rsquo;est-il finalement passé ? Elles n&amp;rsquo;étaient pas trop compliquées à refaire, et chaque groupe qui avait des durées prédéfinies précises a travaillé avec le graphiste pour les rétablir. Mais ce moment de panique de dernière minute aurait pu être facilement évité en appliquant les conseils de ce billet. De plus certaines animations compliquées auraient pu être impossibles à reconstruire correctement.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le storytelling ce n&#39;est pas (que) raconter une anecdote personnelle</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-03-storytelling-ce-n-est-pas-raconter-une-anecdote-personnelle/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-07-03-storytelling-ce-n-est-pas-raconter-une-anecdote-personnelle/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;« Ta présentation doit faire plus storytelling, il faut que tu ajoutes une histoire personnelle ! »&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour diverses raisons de nombreuses personnes assimilent aujourd&amp;rsquo;hui le storytelling au fait de raconter des anecdotes personnelles. Vous savez, du genre « j&amp;rsquo;étais en train d&amp;rsquo;éplucher les légumes lorsque tout à coup une idée me traversa l&amp;rsquo;esprit&amp;hellip; » Pourtant le storytelling, ce n&amp;rsquo;est pas ça. En tout cas, ce n&amp;rsquo;est pas QUE ça.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;storytelling ≠ anecdote personnelle
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Tout d&amp;rsquo;abord il est possible de raconter une anecdote personnelle sans faire de storytelling. « Le 30 juin, je me suis levé, j&amp;rsquo;ai pris ma douche, j&amp;rsquo;ai pris mon petit déjeuner, constitué d&amp;rsquo;un bol de 25g corn flakes avec 30 ml de lait. » C&amp;rsquo;est une anecdote personnelle, mais ce n&amp;rsquo;est pas du storytelling. Ce n&amp;rsquo;est pas du storytelling car cette anecdote ne crée aucune émotion. Ça ne crée aucune émotion car ça n&amp;rsquo;a aucun intérêt. Il n&amp;rsquo;y a rien de surprenant, rien de nouveau, rien d&amp;rsquo;intriguant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais surtout il est possible de faire du storytelling sans raconter d&amp;rsquo;anecdote personnelle. Chaque fois que vous surprenez le public, vous faites du storytelling. Chaque fois que vous
captez l&amp;rsquo;attention du public, vous faites du storytelling.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Chaque fois que vous déclenchez des émotions et donnez du sens, vous faites du storytelling.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Hans Rösling est un excellent exemple de présentateur qui utilise le storytelling pour rendre des données chiffrées intéressantes. Il utilise de temps en temps des anecdotes personnelles, mais celles-ci ne sont jamais le cœur de ses présentations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ted.com/playlists/474/the_best_hans_rosling_talks_yo&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2017/06/hans_rosling.jpg&#34; alt=&#34;Hans Rösling&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ted.com/playlists/474/the_best_hans_rosling_talks_yo&#34;&gt;Voir les présentations de Hans Rösling sur TED&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En conclusion ? Les anecdotes personnelles bien racontées sont une forme de storytelling, mais pas la seule. De fait une présentation basée uniquement sur des anecdotes personnelles sera peut-être intéressante, mais risque de manquer de hauteur et peut n&amp;rsquo;avoir pas beaucoup de sens pour le public. Le storytelling est beaucoup plus large, et englobe l&amp;rsquo;ensemble des techniques narratives qui donnent du sens, déclenchent des émotions auprès du public et rendent le contenu simple à comprendre.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Souvenir : les slides de Steve Jobs en 1997</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-19-Les%20slides%20de%20Steve%20Jobs/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-19-Les%20slides%20de%20Steve%20Jobs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Les slides de Steve Jobs&amp;hellip; en 1997.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Steve Jobs est connu pour ses slides épurés et n&amp;rsquo;affichant que l&amp;rsquo;essentiel. C&amp;rsquo;est fou comme on peut oublier que ce n&amp;rsquo;a pas toujours été le cas. Pour preuve &lt;a href=&#34;http://bslabs.net/2017/06/01/wwdc-1997/&#34;&gt;ces exemples de slides ressortis de la WWDC de 1997.&lt;/a&gt; Il faut cependant remarquer que Steve Jobs venait juste de revenir chez Apple, et que Gil Amelio était toujours aux commandes ; Steve Jobs n&amp;rsquo;avait certainement pas choisi lui-même ce style de diapositives.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2017/06/1997-wwdc-slide.jpg&#34; alt=&#34;Exemple de Slide de la WWDC 1997&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est un excellent rappel que ce qui nous semble moderne, beau et propre un jour peut avoir l&amp;rsquo;air totalement ringard et dépassé quelques années plus tard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La tendance actuelle du « flat design » est une réponse aux années de 1990 à 2010 où tout était avec des effets d&amp;rsquo;ombrage de relief. À l&amp;rsquo;époque ces effets étaient nouveaux, mais aujourd&amp;rsquo;hui tout le monde peut les faire facilement, et ils n&amp;rsquo;ont plus rien de surprenant ; au contraire, à partir du moment ou ces effets ont pu être utilisés par tout le monde pour l&amp;rsquo;invitation d&amp;rsquo;anniversaire de leur enfant, ils ont perdu tout impact.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le flat design va probablement trop loin dans l&amp;rsquo;autre sens, trop loin vers une abstraction totale entre la représentation d&amp;rsquo;un objet et son utilité. Mais ça c&amp;rsquo;est une autre histoire.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Réflexion contre instinct</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-05-reflexion-contre-instinct/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-06-05-reflexion-contre-instinct/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Notre cerveau intègre l&amp;rsquo;information par deux chemins. Le premier chemin est celui de la réflexion ; si on nous dit quelque chose nous mettons en route tout un processus de réflexion pour vérifier si ce qui est dit est correct ou non. Le deuxième chemin est celui de l&amp;rsquo;instinct. Si quelqu&amp;rsquo;un nous donne un coup de poing nous allons réagir instantanément pour nous protéger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le chemin de la réflexion est celui à prendre pour tout ce qui est réflexion et prise de décision complexe. Le chemin de l&amp;rsquo;instinct pour les situations demandant une réaction immédiate. Utilisez la réflexion pour éviter un coup, vous le prendrez en pleine figure. Utilisez l&amp;rsquo;instinct pour des décisions compliquées, vous ferez n&amp;rsquo;importe quoi. Certaines personnes disent que l&amp;rsquo;instinct est la meilleure façon de prendre des décisions complexes, mais c&amp;rsquo;est faux. Elles confondent capacité à prendre une décision instantanée basée sur l&amp;rsquo;expérience (bon) et prise de décision par réflexe instinctif (mauvais).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Être un homme politique raisonné, c&amp;rsquo;est utiliser un discours qui privilégie le chemin de la réflexion. Être populiste ou démagogue, c&amp;rsquo;est privilégier le chemin de l&amp;rsquo;instinct.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le chemin de l&amp;rsquo;instinct pour gouverner un pays est plus facile, plus séduisant, plus direct. Mais il ne mène à rien de bon sur le long terme.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trop célèbre pour se préparer</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-29-trop-celebre-pour-se-preparer/</link>
      <pubDate>Mon, 29 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-29-trop-celebre-pour-se-preparer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vous le connaissez probablement. Ce personnage qui a l&amp;rsquo;habitude de parler en public et d&amp;rsquo;être écouté grâce à sa notoriété. Il vient d&amp;rsquo;être invité à présenter lors d&amp;rsquo;un événement TEDx. Pourquoi se préparerait-il ? Ça se passe toujours bien lorsqu&amp;rsquo;il parle et les gens applaudissent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oui, c&amp;rsquo;est vrai. Tout comme les gens applaudissent lorsqu&amp;rsquo;une personne célèbre fait un discours chiant et incompréhensible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais TEDx c&amp;rsquo;est différent. Le présentateur se doit de se préparer, quelle que soit sa notoriété. C&amp;rsquo;est une question de respect pour le public ; il montre par là qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est pas aveuglé par sa célébrité et qu&amp;rsquo;il a l&amp;rsquo;humilité de se préparer, de prendre le temps de s&amp;rsquo;intéresser réellement à son public. Car au cœur d&amp;rsquo;une présentation TEDx, il y a cette valeur d&amp;rsquo;échange, d&amp;rsquo;égal à égal, entre le &lt;em&gt;speaker&lt;/em&gt; et l&amp;rsquo;audience. C&amp;rsquo;est ça qui donne ce ton si particulier aux TED Talks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pendant 18 minutes, le présentateur met sont Ego de côté et se met au service du public, qu&amp;rsquo;il soit ancien Président des États-Unis ou jeune étudiant inconnu. Ne pas se préparer, c&amp;rsquo;est refuser ce contrat moral d&amp;rsquo;entrée de jeu. Pour moi, c&amp;rsquo;est un critère disqualifiant pour un &lt;em&gt;speaker&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sept techniques pour accrocher l&#39;attention du public lors d&#39;une présentation</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-22-sept-trucs-capter-attention-public-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 22 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-22-sept-trucs-capter-attention-public-presentation/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Vous vous souvenez de l&amp;rsquo;article intitulé « Vous ne croirez jamais ce truc bizarre pour capter l&amp;rsquo;attention du public lors d&amp;rsquo;une présentation » ? C&amp;rsquo;était un gros hameçon pour attirer les lecteurs. Mais existe-t-il d&amp;rsquo;autres techniques éprouvées ? Oui ! C&amp;rsquo;est ce que je vous dévoile dans l&amp;rsquo;article de cette semaine : sept exemples de techniques pour accrocher l&amp;rsquo;attention de votre public lors d&amp;rsquo;une présentation.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-poser-une-question-rhétorique-pour-attiser-la-curiosité&#34;&gt;1. Poser une question rhétorique pour attiser la curiosité.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Une question rhétorique, c&amp;rsquo;est une question à laquelle vous allez apporter vous-même la réponse dans la présentation. Par exemple :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;« Quelle est la couleur qui revient le plus dans les rêves ? »&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;« Comment peut-on ouvrir une porte fermée de l&amp;rsquo;intérieur ? »&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;À chaque fois, il faut que la question rhétorique soit surprenante et suffisamment forte pour attiser la curiosité de l&amp;rsquo;audience.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-présenter-un-fait-surprenant-pour-attiser-la-curiosité&#34;&gt;2. Présenter un fait surprenant pour attiser la curiosité.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Au lieu de poser une question rhétorique, on présente un fait peu connu qui va donner envie au public d&amp;rsquo;en savoir plus.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;« Saviez-vous que sur nos 8 heures de sommeil, seulement 2 sont réellement utiles ? »&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;« J&amp;rsquo;ai fait une découverte récemment. C&amp;rsquo;est que la Terre n&amp;rsquo;est pas ronde. Non, la Terre n&amp;rsquo;est pas ronde. En effet elle est légèrement aplatie aux pôles&amp;hellip; » (notez la répétition du fait)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il est possible de combiner fait surprenant et question rhétorique : « Saviez-vous qu&amp;rsquo;en moyenne, les antivols de vélo ne résistent que quelques secondes aux voleurs ? Mais alors, existe-t-il une méthode efficace pour empêcher le vol de son vélo ? »&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-faire-une-promesse-forte&#34;&gt;3. Faire une promesse forte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vous promettez un bénéfice au public d&amp;rsquo;entrée de jeu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;« À la fin de cette présentation, vous saurez deviner quand un homme politique ment. »&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;« D&amp;rsquo;ici 20 minutes, les mécanismes de base de la physique quantique n&amp;rsquo;auront plus secrets pour vous. »&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;« Dans 5 minutes, vous n&amp;rsquo;aurez plus jamais à remplir un formulaire papier vous-même ! »&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ne faites pas de promesses impossibles, personne ne vous croira si vous dites « À la fin de cette présentation, vous saurez comment régler l&amp;rsquo;heure de votre four à micro-ondes. »&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-raconter-une-anecdote-pour-créer-une-émotion&#34;&gt;4. Raconter une anecdote pour créer une émotion.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cela peut être de la sympathie, de la peur, du dégoût, peu importe tant que cela sert votre présentation.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;« Je rentrais chez moi à pied. À 10 mètres de ma porte, je sens quelque chose de mou sous ma chaussure, je viens de marcher dans une énorme crotte de chien ! » Peut s&amp;rsquo;ensuivre une présentation sur la propreté canine.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;« Ça c&amp;rsquo;est ma nièce, elle a 5 ans et pour elle tout est une surprise ! » pourrait être le début d&amp;rsquo;une anecdote sur redécouvrir les plaisirs simples.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;D&amp;rsquo;ailleurs, nous conseillons de ne pas raconter des blagues, mais plutôt des anecdotes qui peuvent être drôles. C&amp;rsquo;est beaucoup moins risqué et beaucoup plus plaisant.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5-présenter-une-image-forte-pour-créer-une-émotion&#34;&gt;5. Présenter une image forte pour créer une émotion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Au lieu d&amp;rsquo;une anecdote, on peut montrer et commenter une image forte. Une personne en situation de détresse. Une photo magnifique d&amp;rsquo;un océan déchaîné. Si vous choisissez la bonne image le public s&amp;rsquo;en souviendra pendant très longtemps.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;6-réaliser-une-action-surprenante&#34;&gt;6. Réaliser une action surprenante&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Par exemple, vous arrivez sur scène avec une caisse remplie de balles de ping-pong. Toutes exactement les mêmes. Puis vous commencez à les examiner une à une. Et au fur et à mesure vous en triez une partie à gauche, une partie à droite. Le public vous observe et est perplexe. Qu&amp;rsquo;est-ce que vous pouvez bien trouver de différent à ces balles qui sont rigoureusement identiques ? Cela va automatiquement déclencher la curiosité du public.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;7-mimer-une-scène&#34;&gt;7. Mimer une scène&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vous mimez le comportement d&amp;rsquo;un recruteur, qui reçoit des CVs et les évalue sur base de préjugés : ah, une femme, &amp;hellip;, évidemment elle s&amp;rsquo;est arrêtée de travailler pendant plusieurs mois pour s&amp;rsquo;occuper de son bébé. Et elle fait de la course à pied, ça va la distraire de son travail&amp;hellip; Ah un homme, il a pris un congé paternité, c&amp;rsquo;est un père exemplaire, et il fait du sport il prend soin de son corps, c&amp;rsquo;est très bien ! Puis vous révélez qu&amp;rsquo;en réalité les deux CV sont rigoureusement identiques, seul le nom et le sexe de la personne ont été changés. S&amp;rsquo;ensuit une présentation sur nos préjugés.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;7-5-interagir-avec-le-public&#34;&gt;7,5. Interagir avec le public&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Probablement une des accroches demandant le plus de confiance en soi et une capacité à improviser pour s&amp;rsquo;adapter aux réactions parfois inattendues. Vous pouvez par exemple proposer au public de bouger s&amp;rsquo;il a été assis depuis longtemps, ou de réaliser une action comme se présenter à son voisin.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pour-conclure&#34;&gt;Pour conclure&amp;hellip;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quelle que soit l&amp;rsquo;accroche que vous choisissiez pour votre présentation, celle-ci ne sera efficace que si elle est :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;surprenante,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;provoque une émotion dans le public et&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;est en lien avec votre sujet ! (je préfère quand même le rappeler)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Alors, quelle technique allez-vous utiliser pour accrocher l&amp;rsquo;attention de votre public ?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment déterminer simplement la durée de votre présentation ?</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-08-comment-determiner-duree-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 08 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-08-comment-determiner-duree-presentation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si vous avez écrit le texte de votre présentation, savez-vous qu&amp;rsquo;il existe un truc tout simple pour en estimer la durée en minutes ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Divisez simplement le nombre de mots du texte par 150.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La raison est simple. Lors d&amp;rsquo;une présentation la vitesse optimale d&amp;rsquo;élocution est entre 120 et 150 mots par minute, mais la plupart des orateurs sont plus proches de 150 mots par minute. Donc en divisant le nombre de mots par 150, vous aurez une estimation du temps assez proche de celle de votre présentation !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous pouvez trouver le nombre de mots très simplement, en bas à gauche de la fenêtre de Microsoft Word par exemple (entouré en rouge dans la capture d&amp;rsquo;écran ci-dessous).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2017/01/nombre-mots-microsoft-word.jpg&#34; alt=&#34;Nombre de mots dans Word&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analyse du débat Macron - Le Pen</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-04-analyse-debat-macron-le-pen/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-04-analyse-debat-macron-le-pen/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Je souhaite voir Macron gagner. Ça c&amp;rsquo;est dit. Que je le veuille ou non, ma perception du débat est donc influencée par cet élément. D&amp;rsquo;autre part, je ne souhaite pas trop m&amp;rsquo;étendre sur la prestation de Marine Le Pen. Si j&amp;rsquo;ai écrit cet article, c&amp;rsquo;est parce que j&amp;rsquo;ai envie d&amp;rsquo;apporter une analyse plus orientée sur la stratégie de communication des deux candidats.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;les-objectifs-des-deux-camps&#34;&gt;Les objectifs des deux camps&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un débat, c&amp;rsquo;est avant tout une stratégie qui se définit en fonction de trois objectifs clés :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ne pas perdre son temps à convaincre les électeurs convaincus du camp adverse. Inutile donc pour Emmanuel Macron d&amp;rsquo;essayer de convaincre les sympathisants de groupes d&amp;rsquo;extrême droite. Inutile pour Marine Le Pen d&amp;rsquo;essayer de convaincre les groupes anti-fascistes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rassurer les électeurs convaincus en les représentant dignement.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Convaincre les électeurs flottants. &lt;strong&gt;C&amp;rsquo;est de loin le point stratégique le plus important car c&amp;rsquo;est celui qui fait gagner ou perdre une élection.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Retenez bien ces éléments, car ils sont déterminants pour comprendre l&amp;rsquo;impact que peut avoir les prestations des deux candidats.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Emmanuel Macron devait surtout convaincre le plus possible d&amp;rsquo;électeurs de la gauche et droite traditionnelle, un peu perdus sans la présence de leurs partis respectifs au second tour. Il s&amp;rsquo;adressait aussi à une partie des électeurs de Jean-Luc Mélenchon, mais pas à tous ; il sait que les militants d&amp;rsquo;extrême gauche ne voteront pas pour lui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marine Le Pen essayait surtout de convaincre les électeurs sensibles aux questions d&amp;rsquo;immigration, de sécurité et de souveraineté de la France de voter pour elle ; une partie de la droite qu&amp;rsquo;on appelle « conservatrice » donc, mais également certains électeurs de gauche déçus par le manque de soutien des plus faibles par les précédents gouvernements socialistes (typiquement les travailleurs de Whirlpool).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur papier, les deux stratégies se tiennent. En effet s&amp;rsquo;ils arrivent à convaincre leur cible chaque candidat peut potentiellement obtenir la majorité des voix et gagner l&amp;rsquo;élection. Car oui, Marine Le Pen peut gagner l&amp;rsquo;élection.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;les-obstacles-à-vaincre&#34;&gt;Les obstacles à vaincre&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Chaque candidat a des forces et des faiblesses qui lui sont propres et qui peuvent les servir ou les desservir avant même que le débat ne commence.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marine Le Pen porte un nom et un nom de parti qui assoient sa crédibilité auprès des sympathisants d&amp;rsquo;extrême droite, mais qui fait encore peur malgré l&amp;rsquo;efficace campagne de dédiabolisation menée depuis des années par les communicants du FN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Emmanuel Macron, lui, est perçu comme ayant participé au quinquennat de François Hollande, et comme étant l&amp;rsquo;ami de « la finance ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour l&amp;rsquo;anecdote, une des faiblesses de Ronald Reagan lorsqu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;était présenté à l&amp;rsquo;élection américaine était son âge avancé. Il avait tué tout argument contre son âge en annonçant d&amp;rsquo;emblée « Je ne ferai pas de l&amp;rsquo;âge un point de cette campagne. Je n&amp;rsquo;exploiterai pas à des fins politiques la jeunesse et l&amp;rsquo;inexpérience de mes opposants ». Ça, c&amp;rsquo;est de la communication.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais revenons-en à nos moutons. Enfin, à nos candidats, qui ne sont pas vraiment des agneaux.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;le-débat-lui-même&#34;&gt;Le débat lui-même&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le choix des stratèges de Marine Le Pen pour le débat était clair : attaquer, attaquer, attaquer pour ne pas laisser Macron développer son programme, le renvoyer au bilan du quinquennat de Hollande et le faire apparaître comme l&amp;rsquo;ami des banquiers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À l&amp;rsquo;opposé, le camp d&amp;rsquo;Emmanuel Macron avait choisi d&amp;rsquo;attaquer le Front National sur le fond, et de mettre en lumière le manque de cohérence et de réalisme du programme du Front National, mais surtout de donner à tout prix l&amp;rsquo;image d&amp;rsquo;un homme stable et fiable, présidentiable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marine Le Pen a mis sa stratégie en œuvre tout de suite. Trop vite probablement, oubliant rapidement que le véritable objectif n&amp;rsquo;était pas d&amp;rsquo;attaquer Macron mais de convaincre les électeurs flottants. À l&amp;rsquo;inverse Emmanuel Macron a toujours gardé son objectif à l&amp;rsquo;esprit. Au lieu de perdre son temps à attaquer Marine Le Pen frontalement, il a ainsi utilisé son temps de parole pour développer certains points de son programme. Il a pu paraître arrogant ou compliqué pour une partie de l&amp;rsquo;électorat, mais c&amp;rsquo;était probablement la meilleure stratégie envisageable pour &lt;strong&gt;sa cible prioritaire, les électeurs flottants de la gauche et de la droite classiques.&lt;/strong&gt; Encore une fois, il ne faut pas oublier qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a aucune chance de convaincre les électeurs de Jean-Luc Mélenchon réfractaires à son passé de banquier, et qu&amp;rsquo;il ne lui servait à rien de s&amp;rsquo;adresser à cette partie de l&amp;rsquo;électorat. À l&amp;rsquo;opposé, Marine Le Pen n&amp;rsquo;aura réussi à séduire que les électeurs flottants fortement réfractaires à ce qu&amp;rsquo;Emmanuel Macron représente et qui ne sont pas allergiques aux idées du Front National, c&amp;rsquo;est à dire pas grand monde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au niveau des attaques, les stratèges du Front National ont commis une erreur grossière en mettant Marine Le Pen dans une posture très agressive. En effet les candidats qui se montrent trop agressifs durant un débat sont généralement mal perçus (par exemple l&amp;rsquo;agressivité de Gore contre Bush). Une raison psychologique est que l&amp;rsquo;agressivité bloque toute empathie. Il n&amp;rsquo;est pas possible d&amp;rsquo;être les deux en même temps, et l&amp;rsquo;empathie est bien plus importante pour établir un lien avec les téléspectateurs et les convaincre. C&amp;rsquo;est d&amp;rsquo;ailleurs un reproche que l&amp;rsquo;on peut faire aux deux candidats, aucun n&amp;rsquo;a fait preuve d&amp;rsquo;empathie sincère par rapport aux problèmes des téléspectateurs. Emmanuel Macron aurait d&amp;rsquo;ailleurs dû éviter les attaques personnelles envers Marine Le Pen (vous dites des bêtises) pour mieux établir le contact avec son audience.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le ton de la voix des deux candidats était très différent. Emmanuel Macron ayant une voix posée et maîtrisée, mais sonnant parfois trop mécanique, trop récité et sans émotion. Il suffit de comparer la diction parfois brouillonne de Benoît Hamon lors de ses débats avec la clarté de celle d&amp;rsquo;Emmanuel Macron pour se rendre compte à quel point le candidat d&amp;rsquo;En Marche était mieux préparé. En choisissant le registre de l&amp;rsquo;agressivité et du cynisme, Marine Le Pen choisissait un ton très difficile à manier et ne touchant que difficilement son public cible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut également souligner la très grande qualité de la préparation d&amp;rsquo;Emmanuel Macron ; chaque message était parfaitement calibré et Emmanuel Macron était parfaitement entraîné à les dire au bon moment.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au final, Emmanuel Macron ressort vainqueur, mais surtout Marine Le Pen ressort perdante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pour-les-organisateurs-du-débat&#34;&gt;Pour les organisateurs du débat&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il y a une raison pour laquelle on n&amp;rsquo;organise pas de matchs de boxe sans arbitre. Ni de match de quoi que ce soit d&amp;rsquo;ailleurs ; parce que l&amp;rsquo;arbitre est indispensable pour que la confrontation ne finisse pas en pugilat. Ces dernières années je constate un affaiblissement progressif du rôle des journalistes, et cette année est la goutte de trop. Plus aucun débat présidentiel ne doit avoir lieu sans arbitre pour faire respecter les règles.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;et-au-final-ma-prédiction&#34;&gt;Et au final, ma prédiction ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Je peux vous donner deux impacts certains :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Les sympathisants du FN ont encore plus la haine aujourd&amp;rsquo;hui, car à travers la mauvaise performance de Marine Le Pen ils ont été humiliés. Est-ce que cela va changer leur vote ? Non bien sûr. Pas un seul ne changera d&amp;rsquo;avis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les sympathisants d&amp;rsquo;Emmanuel Macron sont remontés à bloc par la performance de leur candidat. Bien sûr ce n&amp;rsquo;était pas parfait mais c&amp;rsquo;était exactement ce qu&amp;rsquo;ils espéraient.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Et les autres ? Vous savez, les électeurs flottants, ceux auquel le débat s&amp;rsquo;adresse ? C&amp;rsquo;est plus compliqué. Et là ce sont plus des prédictions que des certitudes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Emmanuel Macron a certainement rassuré une partie des électeurs de la gauche et de la droite classiques. Typiquement les personnes qui auraient voté Valls et Juppé s&amp;rsquo;ils avaient été candidats. D&amp;rsquo;un autre côté, la hargne et le manque de maîtrise du fond de Marine Le Pen devraient les pousser à se mobiliser un peu plus pour lui faire barrage. Et c&amp;rsquo;est surtout pour ça qu&amp;rsquo;Emmanuel Macron peut être considéré comme vainqueur du débat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Car en face Marine Le Pen a probablement marqué moins de points auprès des électeurs flottants. Elle a surtout séduit les électeurs qui sont totalement allergiques aux discours trop compliqués et « prétentieux », et qui ont envie de rejeter le système traditionnel. On peut donc imaginer qu&amp;rsquo;une partie d&amp;rsquo;entre eux vote pour elle, mais ce sera probablement insuffisant pour lui assurer la victoire au second tour.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les autres électeurs ne vont pas changer d&amp;rsquo;avis. Vont rester abstentionnistes une bonne partie des électeurs de Mélenchon, car ils ne se reconnaissent ni dans le libéralisme de Macron ni dans la haine de Le Pen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je donne Macron vainqueur dimanche.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La force du silence</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-01-la-force-du-silence/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-05-01-la-force-du-silence/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;La force du silence, c&amp;rsquo;est de donner du poids aux mots.&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Je hais les diagrammes polaires</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-17-hais-diagrammes-polaires/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-17-hais-diagrammes-polaires/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Regardez ces deux diagrammes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.pierremorsa.com/pictures/2017/03/diagrammes-polaires.jpg&#34; alt=&#34;Diagrammes polaires&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ils ont un aspect complètement différent. En réalité ce sont exactement les mêmes données.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comment est-ce possible ? Parce que ce sont des diagrammes de type &amp;ldquo;polaires&amp;rdquo; qui relient entre eux des données sans aucun lien direct. Selon la disposition des données, l&amp;rsquo;aspect du diagramme va complètement changer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors bien sûr on peut avoir le même problème si on change l&amp;rsquo;ordre des catégories dans un diagramme en barres, mais le mal est moindre ; cela ne change pas la forme de chaque catégorie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mon avis ? Éviter si possible les diagrammes polaires et préférer des diagrammes sous forme de barres horizontales. Ils sont peut-être moins originaux mais ils n&amp;rsquo;engendrent pas les mêmes erreurs d&amp;rsquo;interprétation.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Au risque de me répéter, je répète qu&#39;il faut répéter (sa présentation)</title>
      <link>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-03-repeter-repeter-repeter-sa-presentation/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.pierremorsa.com/post/2017-04-03-repeter-repeter-repeter-sa-presentation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Il y a trois semaines avait lieu TEDxIÉSEGLille. J&amp;rsquo;ai apprécié chacune des trois éditions de cet événement organisé par les étudiants de l&amp;rsquo;IÉSEG Lille, et je suis chaque année impressionné par le dynamisme de l&amp;rsquo;équipe et la qualité des intervenants.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais si je reviens sur TEDXIÉSEGLille c&amp;rsquo;est parce que cet événement a une fois encore confirmé l&amp;rsquo;évidence : les meilleurs intervenants combinent toujours fond, forme et préparation. Fond, forme et &lt;strong&gt;préparation&lt;/strong&gt;. Oui, pré-pa-ra-tion. Rien à faire, les intervenants qui n&amp;rsquo;avaient pas fait de répétitions de qualité auparavant partaient avec une longueur de retard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une bonne préparation couvre tous les éléments d&amp;rsquo;une bonne présentation :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La préparation de l&amp;rsquo;histoire, que ce soit sous forme de texte complet ou simplement sous forme de liste des points les plus importants.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La préparation des visuels adéquats, en particulier les slides.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La préparation de l&amp;rsquo;orateur, avec des répétitions dans des conditions les plus proches possibles des conditions réelles. Par exemple, simplement lire son texte n&amp;rsquo;est pas une bonne répétition. Lire son texte à haute voix est déjà mieux pour &lt;strong&gt;entendre&lt;/strong&gt; comment il sonne, mais ce n&amp;rsquo;est pas du tout suffisant. Répéter devant d&amp;rsquo;autres personnes et se filmer, c&amp;rsquo;est déjà beaucoup mieux. Répéter sur scène avec un micro et les spots dans la figure, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;idéal.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pierremorsa.com/post/2016-11-28-par-cœur-or-not-par-cœur/&#34;&gt;N&amp;rsquo;oubliez pas qu&amp;rsquo;il faut répéter plusieurs fois pour éviter le paradoxe de la répétition !&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certains intervenants qui prennent la parole en public régulièrement peuvent bien s&amp;rsquo;en sortir malgré tout, l&amp;rsquo;expérience compensant le manque de préparation. Mais au lieu d&amp;rsquo;êtres très bons ces intervenants pourraient être exceptionnels s&amp;rsquo;ils se donnaient la peine de vraiment préparer leur intervention. La préparation, c&amp;rsquo;est ce qui fait la différence entre un bon conférencier lambda et un Hans Rösling.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>